%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%  
%% 文档类 NJU-Thesis 用户手册
%%
%% 作者：胡海星，starfish (at) gmail (dot) com
%% 项目主页: https://github.com/Haixing-Hu/nju-thesis
%%
%% This file may be distributed and/or modified under the conditions of the
%% LaTeX Project Public License, either version 1.2 of this license or (at your
%% option) any later version. The latest version of this license is in:
%%
%% http://www.latex-project.org/lppl.txt
%%
%% and version 1.2 or later is part of all distributions of LaTeX version
%% 1999/12/01 or later.
%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{参考文献数据库}\label{chap:bib}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{简介}\label{sec:bib-intro}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{术语和定义}\label{sec:bib-glossary}

本节将描述在{\njuthesis}中用到的参考文献相关术语和定义\cite{gbt7714-2005}。

\subsection{文后参考文献（bibliographic references）}

为撰写或编辑论文和著作而引用的有关文献信息资源。

\subsection{主要贵任者（primary responsibility）}

对文献的知识内容或艺术内容负主要责任的个人或团体。主要责任者包括著者、编者、学位论文撰
写者、专利申请者或所有者、报告撰写者、标准提出者、析出文献的作者等。 

\subsection{专著（monographs）}

专著是指以单行本形式或多卷册形式，在限定的期限内出版的非连续性出版物。它包括以各种载
体形式出版的普通图书、古籍、学位论文、技术报告、会议文集、汇编、多卷书、丛书等。

在{\njuthesis}中，“专著”对应的{\BibTeX}文献项类型包括：
\begin{itemize}
\item 书籍（|book|），参见\ref{subsec:bibtype-book}；
\item 会议录（|proceedings|或|conference|），参见\ref{subsec:bibtype-conference}；
\item 汇编（|collection|），参见\ref{subsec:bibtype-collection}；
\item 学位论文（|phdthesis|、|masterthesis|或|bachelorthesis|），
 参见\ref{subsec:bibtype-thesis}；
\item 科技报告（|techreport|），参见\ref{subsec:bibtype-techreport}；
\item 技术标准（|standard|），参见\ref{subsec:bibtype-standard}；
\item 参考工具（|reference|），参见\ref{subsec:bibtype-reference}；
\item 手册（|manaul|），参见\ref{subsec:bibtype-manual}；
\item 未发表文献（|unpublised|或|manuscript|），参见\ref{subsec:bibtype-unpublished}。
\end{itemize}

以上各文献项都将按照《GB/T 7714-2005 文后参考文献着录规则》中“专著”所对应的
引用文献格式进行排版\cite{gbt7714-2005}，但各项的必需字段和可选字段可能会有
所不同。

\subsection{连续出版物（serials）}

连续出版物是指一种载有卷期号或年月顺序号、计划无限期地连续出版发行的出版物。它包括以
各种载体形式出版的期刊、报纸、杂志等。

在{\njuthesis}中，“连续出版物”对应的{\BibTeX}文献项类型包括：
\begin{itemize}
\item 期刊（|periodical|），参见\ref{subsec:bibtype-periodical}；
\item 报纸（|newspaper|），参见\ref{subsec:bibtype-newspaper}；
\end{itemize}

以上各文献项都将按照《GB/T 7714-2005 文后参考文献着录规则》中“连续出版物”所对应的
引用文献格式进行排版\cite{gbt7714-2005}，但各项的必需字段和可选字段可能会有
所不同。

\subsection{析出文献（contribution）}

析出文献是指从整本文献中析出的具有独立篇名的文献。 

在{\njuthesis}中，“析出文献”对应的{\BibTeX}文献项类型包括：
\begin{itemize}
\item 书籍中的析出文献（|inbook|），参见\ref{subsec:bibtype-inbook}；
\item 会议录中的析出文献（|inproceedings|），参见\ref{subsec:bibtype-inproceedings}；
\item 汇编中的析出文献（|incollection|），参见\ref{subsec:bibtype-incollection}；
\item 期刊中的析出文献（|article|），参见\ref{subsec:bibtype-article}；
\item 新闻报道（|news|），参见\ref{subsec:bibtype-news}。
\end{itemize}

以上各文献项都将按照《GB/T 7714-2005 文后参考文献着录规则》中“析出文献”所对应的
引用文献格式进行排版\cite{gbt7714-2005}，但各项的必需字段和可选字段可能会有
所不同。

\subsection{电子文献（electronic documents）}

以数字方式将图、文、声、像等信息存储在磁、光、电介质上，通过计算机、网络或相关设备使用的记
录有知识内容或艺术内容的文献信息资源，包括电子书刊、数据库、电子公告等。

在{\njuthesis}中，“电子文献”对应的{\BibTeX}文献项类型包括：
\begin{itemize}
\item 网页（|online|），参见\ref{subsec:bibtype-online}；
\item 计算机程序（|program|），参见\ref{subsec:bibtype-program}；
\item 数据库（|database|），参见\ref{subsec:bibtype-database}。
\end{itemize}

以上各文献项都将按照《GB/T 7714-2005 文后参考文献着录规则》中“电子文档”所对应的
引用文献格式进行排版\cite{gbt7714-2005}，但各项的必需字段和可选字段可能会有
所不同。

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{格式}\label{sec:bib-format}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{文献类型}\label{sec:bib-type}

本节将描述{\njuthesis}文档类所支持的参考文献类型。

\begin{note}
因为要遵循\std{GB/T 7714-2005}规范\cite{gbt7714-2005}，所以本节所描述的文献类型
可能和标准{\BibTeX}的文献类型有所差别。
\end{note}

\subsection{书籍}\label{subsec:bibtype-book}

书籍是专著的一种，包括普通图书、多卷书、丛书、教材等\cite{gbt3469-1983,gbt7714-2005}。
它所对应的{\BibTeX}文献项类型为|book|；对应的文献类型标志代码为|M|\cite{gbt3469-1983}。

\begin{note}
“书籍”和“汇编”的区别在于：“书籍”有自己的章节结构；而“汇编”没有；“汇编”中的每篇文献都有独立的标题；
而“书籍”没有，只有章节标题。
\end{note}

\subsubsection{必需字段}

\begin{itemize}
\item |author|：表示该书籍的作者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-author}；
\item |editor|：表示该书籍的编辑者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-editor}；
\item |title|：表示该书籍的标题，其格式参见\ref{subsec:bibfield-title}；
\item |year|：表示该书籍的出版年，其格式参见\ref{subsec:bibfield-year}。
\end{itemize}

\begin{note}
|author|字段和|editor|字段应该至少有一个存在，但也可同时存在。若|author|字段存在，
{\BibTeX}将使用|author|字段的值作为该书籍的主要责任者；否则，若|editor|字段存在，
{\BibTeX}将使用|editor|字段的值作为该书籍的主要责任者；若|author|字段和|editor|字段
都不存在，{\BibTeX}将使用``Anon''或``佚名''作为该书籍的主要责任者；若|author|字段
和|editor|字段都存在，{\BibTeX}将使用|author|字段的值作为该书籍的主要责任者，而忽略
|editor|字段。
\end{note}

\subsubsection{可选字段}

\begin{itemize}
\item |translator|：表示该书籍的翻译者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-translator}；
\item |series|：表示该书籍所属的丛书的标题，其格式参见\ref{subsec:bibfield-series}；
\item |edition|：表示该书籍的版本，其格式参见\ref{subsec:bibfield-edition}；
\item |volume|：表示该书籍所属丛书或多卷书的卷号，其格式参见\ref{subsec:bibfield-volume}；
\item |publisher|：表示该书籍的出版社，其格式参见\ref{subsec:bibfield-publisher}；
\item |address|：表示该书籍的出版地，其格式参见\ref{subsec:bibfield-address}；
\item |pages|：表示引文在该书籍中所处的页码或页码范围，其格式参见\ref{subsec:bibfield-pages}；
\item |citedate|：表示该书籍的在线版本的引用日期，其格式参见\ref{subsec:bibfield-citedate}；
\item |url|：表示该书籍的在线版本的引用URL，其格式参见\ref{subsec:bibfield-url}；
\item |doi|：表示该书籍的电子版的DOI编号，其格式参见\ref{subsec:bibfield-doi}；
\item |language|：表示该书籍的语言，其格式参见\ref{subsec:bibfield-language}；
\item 其他字段将不起作用。
\end{itemize}

\begin{note}
书籍所属丛书的标题不应出现在|title|字段中，而应填写在|series|字段中。
书籍所属多卷书的卷号也不应出现在|title|字段中，而应填写在|volume|字段中。
若该书籍对应的文献项有|url|或|doi|字段，则其也必须有|citedate|字段。
若该书籍的语言为中文，则必须将|language|字段设置为|zh|；否则可忽略|language|字段。
\end{note}

\subsubsection{例子}

\begin{verbatim}
@book{lamport1994,
  author={Leslie Lamport},
  title={LaTeX A Document Preparation System: User's Guide 
         and Reference Manual},
  year={1994},
  edition={2},
  address={Reading, Massachusetts},
  publisher={Addison-Wesley},
}

@book{asperti1991,
  title={Categories, Types and Structures: an introduction 
         to Category Theory for the working computer scientist},
  author={Andrea Asperti and Giuseppe Longo},
  publisher={{MIT} Press},
  year={1991},
  citedate={2013-08-30},
  url={http://www.di.ens.fr/users/longo/download.html},
}

@book{takeuti1973,
  title={Axiomatic Set Theory},
  author={Gaisi Takeuti and Wilson M. Zaring},
  series={Graduate Texts in Mathematics},
  volume={8},
  editor={P. R. Halmos},
  address={Berlin},
  publisher={Springer-Verlag},
  year={1973},
}

@book{knuth1998,
 author={Knuth, Donald E.},
 title={Sorting and searching},
 series={The art of computer programming},
 volume={3},
 edition={2},
 year = {1998},
 isbn = {0-201-89685-0},
 publisher = {Addison Wesley},
 address = {Redwood},
} 

@book{yu2001,
  author={余敏 and 刘华},
  title={出版集团研究},
  address={北京},
  year={2001},
  pages={179--193},
  language={zh},
}

@book{anwen1988,
  author={昂温, G. and 昂温, P. S.},
  title={外国出版史},
  translator={陈生铮},
  edition={3},
  address={北京},
  publisher={中国书籍出版社},
  year={1988},
  citedate={2013-08-30},
  url={http://www.google.com/},
  language={zh},  
}

@book{guangxi1993,
  author={{广西壮族自治区林业厅}},
  title={广西自然保护区},
  address={北京},
  publisher={中国林业出版社},
  year={1993},
  language={zh},
}

@book{chuban2011,
  editor={{全国出版专业职业资格考试办公室}},
  title={出版专业实务（初级）},
  edition={2011年版},
  series={全国出版专业职业资格考试辅导教材},
  address={湖北},
  publisher={长江出版集团},
  year={2011},
  language={zh},
}
\end{verbatim}


\subsection{汇编}\label{subsec:bibtype-collection}

汇编是专著的一种。它是指汇总编辑而成的专著\cite{zdic2013huibian}，例如关于某一主题的文章的合集，
或同一作者的文献集合之类。汇编包括论文集等\cite{gbt3469-1983}。它所对应的{\BibTeX}文献
项类型为|collection|；所对应的文献类型标志代码为|G|\cite{gbt3469-1983}。

\begin{note}
“论文集”应使用|collection|类型；而“会议录”和“会议论文集”应使用|proceedings|
或|conference|类型，参见\ref{subsec:bibtype-proceedings}。
\end{note}

\begin{note}
注意要区分“汇编”和“书籍”。一个简单的办法是看其结构。如果该文献是由章节构成，
则该文献属于“书籍”；即使每章作者不同，该文献也属于拥有多个作者的书籍。如果
该文献没有章节结构，而是由多篇独立的文献构成，每篇独立的文献都有自己的独立标题，
则该文献属于“汇编”；即使每篇独立文献的作者都相同，该文献也属于“汇编”。
\end{note}

\subsubsection{必需字段}

\begin{itemize}
\item |author|：表示该汇编的作者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-author}；
\item |editor|：表示该汇编的编辑者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-editor}；
\item |title|：表示该汇编的标题，其格式参见\ref{subsec:bibfield-title}；
\item |year|：表示该汇编的出版年，其格式参见\ref{subsec:bibfield-year}。
\end{itemize}

\begin{note}
|author|字段和|editor|字段应该至少有一个存在，但也可同时存在。若|author|字段存在，
{\BibTeX}将使用|author|字段的值作为该汇编的主要责任者；否则，若|editor|字段存在，
{\BibTeX}将使用|editor|字段的值作为该汇编的主要责任者；若|author|字段和|editor|字段
都不存在，{\BibTeX}将使用``Anon''或``佚名''作为该汇编的主要责任者；若|author|字段
和|editor|字段都存在，{\BibTeX}将使用|author|字段的值作为该汇编的主要责任者，而忽略
|editor|字段。
\end{note}

\subsubsection{可选字段}

\begin{itemize}
\item |translator|：表示该汇编的翻译者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-translator}；
\item |series|：表示该汇编所属的丛书的标题，其格式参见\ref{subsec:bibfield-series}；
\item |edition|：表示该汇编的版本，其格式参见\ref{subsec:bibfield-edition}；
\item |volume|：表示该汇编所属丛书或多卷书的卷号，其格式参见\ref{subsec:bibfield-volume}；
\item |publisher|：表示该汇编的出版社，其格式参见\ref{subsec:bibfield-publisher}；
\item |address|：表示该汇编的出版地，其格式参见\ref{subsec:bibfield-address}；
\item |pages|：表示引文在该汇编中所处的页码或页码范围，其格式参见\ref{subsec:bibfield-pages}；
\item |citedate|：表示该汇编的在线版本的引用日期，其格式参见\ref{subsec:bibfield-citedate}；
\item |url|：表示该汇编的在线版本的引用URL，其格式参见\ref{subsec:bibfield-url}；
\item |doi|：表示该汇编的电子版的DOI编号，其格式参见\ref{subsec:bibfield-doi}；
\item |language|：表示该汇编的语言，其格式参见\ref{subsec:bibfield-language}；
\item 其他字段将不起作用。
\end{itemize}

\begin{note}
汇编所属丛书的标题不应出现在|title|字段中，而应填写在|series|字段中。
汇编所属多卷书的卷号也不应出现在|title|字段中，而应填写在|volume|字段中。
若该汇编对应的文献项有|url|或|doi|字段，则其也必须有|citedate|字段。
若该汇编的语言为中文，则必须将|language|字段设置为|zh|；否则可忽略|language|字段。
\end{note}

\subsubsection{例子}

\begin{verbatim}
@collection{engesser2009,
  title={Quantum Logic},
  series={Handbook of Quantum Logic and Quantum Structures},
  editor={Kurt Engesser and Dov M Gabbay and Daniel Lehmann},
  publisher={Elsevier},  
  year={2009},  
}

@collection{maxis1982,
  title={马克思恩格斯全集},
  author={马克思 and 恩格斯},  
  volume={44},
  address={北京},
  publisher={人民出版社},
  year={1982},
  language={zh},
}
\end{verbatim}

\subsection{会议录}\label{subsec:bibtype-conference}

会议录是专著的一种。它是指在一定范围的学术会议和专业性会议后，将会上宣读、讨论和散发的论文或报告，
加以编辑出版的文献\cite{hudong2013huiyilu}。会议也包括座谈会、讨论会等\cite{gbt7714-2005}。
会议录所对应的{\BibTeX}文献项类型为|proceedings|或|conference|；所对应的文献类型标志代
码为|C|\cite{gbt7714-2005}。

\begin{note}
中文中有时也将“会议录”称为“会议论文集”。注意“会议论文集”和一般意义上的“论文集”是不同的：
“会议论文集”就是指“会议录”，而“论文集”则是指关于某一主题的论文汇编，或同一个作者的论文
汇编。所以“会议录”或“会议论文集”应该使用|proceedings|或|conference|类型，对应的
\std{GB/T 3469-1983}文献类型单字码为|C|；而“论文集”应该使用|collection|类型，对应
的\std{GB/T 3469-1983}文献类型单字码为|G|。关于|collection|类型，
参见\ref{subsec:bibtype-collection}。
\end{note}

\subsubsection{必需字段}

\begin{itemize}
\item |editor|：表示该会议录的编辑者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-editor}；
\item |title|：表示该会议录的标题，其格式参见\ref{subsec:bibfield-title}；
\item |year|：表示该会议录的出版年，其格式参见\ref{subsec:bibfield-year}。
\end{itemize}

\begin{note}
会议录的主要责任者应为其编辑者，应填写在|editor|字段中，而|author|字段将被忽略。
\end{note}

\subsubsection{可选字段}

\begin{itemize}
\item |translator|：表示该会议录的翻译者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-translator}；
\item |series|：表示该会议录所属的丛书的标题，其格式参见\ref{subsec:bibfield-series}；
\item |volume|：表示该会议录在其所属的丛书或多卷书中的卷号，其格式参见\ref{subsec:bibfield-volume}；
\item |edition|：表示该会议录的版本，其格式参见\ref{subsec:bibfield-edition}；
\item |address|：表示该会议录的出版地，其格式参见\ref{subsec:bibfield-address}；
\item |publisher|：表示该会议录的出版社，其格式参见\ref{subsec:bibfield-publisher}；
\item |pages|：表示引文在该会议录中所处的页码或页码范围，其格式参见\ref{subsec:bibfield-pages}；
\item |citedate|：表示该会议录的在线版本的引用日期，其格式参见\ref{subsec:bibfield-citedate}；
\item |url|：表示该会议录的在线版本的引用URL，其格式参见\ref{subsec:bibfield-url}；
\item |doi|：表示该会议录的DOI编码，其格式参见\ref{subsec:bibfield-doi}；
\item |language|：表示该会议录的语言，其格式参见\ref{subsec:bibfield-language}；
\item 其他字段将不起作用。
\end{itemize}

\begin{note}
会议录所属丛书的标题不应出现在|title|字段中，而应填写在|series|字段中。
会议录所属多卷书的卷号也不应出现在|title|字段中，而应填写在|volume|字段中。
若该会议录对应的文献项有|url|或|doi|字段，则其也必须有|citedate|字段。
若该会议录的语言为中文，则必须将|language|字段设置为|zh|；否则可忽略|language|字段。
\end{note}

\subsubsection{例子}

\begin{verbatim}
@proceedings{yufin2000,
  editor={Yufin, S. A.},
  title={Geoecology and computers: Proceedings of the Third 
         International Conference on Advance of Computer Methods 
         in Geotechnical and Geoenvironmental Engineering, 
         Moscow, Russia, February 1--4, 2000},
  address={Rotterdam},
  publisher={A. A. Balkema},
  year={2000},
}

@proceedings{rosenthall1963,
  editor={Rosenthall, E. M.},
  title={Proceedings of the Fifth Canadian Mathematical Congress,
         University of Montreal, 1961},
  address = {Toronto},
  publisher = {University of Toronto Press},
  year = {1963},
}

@conference{ganzha2000,
  editor = {Ganzha, V. G. and Mayr, E. W. and Vorozhtsov, E. V.},
  title = {Computer algebra in scientific computing: Proceedings
       of the Third Workshop on Algebra in Scientific Computing, 
       Samarkand, October 5-9，2000},
  address = {Berlin},
  publisher = {Springer},
  year = {c2000},
}

@proceedings{zhlixue1990,
  editor={{中国力学学会}},
  title={第3届全国实验流体力学学术会议论文集},
  address={天津},
  year={1990},
  language={zh},
}
\end{verbatim}


\subsection{学位论文}\label{subsec:bibtype-thesis}

学位论文是专著的一种。它所对应的{\BibTeX}文献项类型为|phdthesis|、|masterthesis|或
|bachelorthesis|，分别表示博士学位论文，硕士学位论文和学士学位论文；它所对应的
文献类型标志代码为|D|\cite{gbt3469-1983}。

|bachelorthesis|不是{\BibTeX}的标准类型，而是{\njuthesis}的扩展。

\subsubsection{必需字段}

\begin{itemize}
\item |author|：表示该学位论文的作者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-author}；
\item |title|：表示该学位论文的标题，其格式参见\ref{subsec:bibfield-title}；
\item |school|：表示该学位论文所申请的学位的颁发单位，其格式参见\ref{subsec:bibfield-school}；
\item |year|：表示该学位论文的所申请的学位的颁发年，其格式参见\ref{subsec:bibfield-year}。
\end{itemize}

\subsubsection{可选字段}

\begin{itemize}
\item |translator|：表示该学位论文的翻译者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-translator}；
\item |address|：表示该学位论文所申请的学位的颁发地，其格式参见\ref{subsec:bibfield-address}；
\item |citedate|：表示该学位论文的在线版本的引用日期，其格式参见\ref{subsec:bibfield-citedate}；
\item |url|：表示该学位论文的在线版本的引用URL，其格式参见\ref{subsec:bibfield-url}；
\item |doi|：表示该学位论文的电子版的DOI编号，其格式参见\ref{subsec:bibfield-doi}；
\item |language|：表示学位论文的语言，其格式参见\ref{subsec:bibfield-language}；
\item 其他字段将不起作用。
\end{itemize}

\begin{note}
学位论文所对应的文献项用“学位颁发单位”（|school|字段）替代专著的“出版社”（|publisher|字段）；
用“学位颁发地”（|address|字段）替代专著的“出版地”（|address|字段）；用“学位颁发年”（|year|字段）
替代专著的“出版年”（|year|字段）。
若该学位论文对应的文献项有|url|或|doi|字段，则其也必须有|citedate|字段。
若该学位论文的语言为中文，则必须将|language|字段设置为|zh|；否则可忽略|language|字段。
\end{note}

\subsubsection{例子}

\begin{verbatim}
@masterthesis{calms1965,
  author={Calms, R. B.},
  title={Infrared spectroscopic studies on solid oxygen},
  address={Berkeley},
  school={University of California},
  year={1965},
}

@phdthesis{anderson1993,
  author={Penny Anderson},
  title={Program Derivation by Proof Transformation},
  address={Pittsburgh},
  school={Carnegie Mellon University},
  year={1993},
  citedate={2007-11-02},
  url={http://citeseer.nj.nec.com/anderson93program.html},
}

@phdthesis{sun2000,
  author={孙玉文},
  title={汉语变调构词研究},
  address={北京},
  school={北京大学中文系},
  year={2000},
  language={zh},
}

@masterthesis{zhang1998,
  author={张志祥},
  title={间断动力系统的随机扰动及其在守恒律方程中的应用},
  school={南京大学数学系},
  year={1998},
  language={zh},
}
\end{verbatim}

\subsection{科技报告}\label{subsec:bibtype-techreport}

科技报告是专著的一种。它包括科研报告、技术报告、调查报告、考察报告等\cite{gbt3469-1983}。
科技报告所对应的{\BibTeX}文献项类型为|techreport|；所对应的文献类型标志代码为|R|\cite{gbt3469-1983}。

\subsubsection{必需字段}

\begin{itemize}
\item |author|：表示该科技报告的作者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-author}；
\item |title|：表示该科技报告的标题，其格式参见\ref{subsec:bibfield-title}；
\item |year|：表示该科技报告的发布年，其格式参见\ref{subsec:bibfield-year}。
\end{itemize}

\subsubsection{可选字段}

\begin{itemize}
\item |edition|：表示该科技报告的版本，其格式参见\ref{subsec:bibfield-edition}；
\item |translator|：表示该科技报告的翻译者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-translator}；
\item |institution|：表示该科技报告的发布单位单位，其格式参见\ref{subsec:bibfield-institution}；
\item |address|：表示该科技报告的发布单位的地址，其格式参见\ref{subsec:bibfield-address}；
\item |citedate|：表示该科技报告的在线版本的引用日期，其格式参见\ref{subsec:bibfield-citedate}；
\item |url|：表示该科技报告在线版本的引用URL，其格式参见\ref{subsec:bibfield-url}；
\item |doi|：表示该科技报告的电子版的DOI编号，其格式参见\ref{subsec:bibfield-doi}；
\item |language|：表示该科技报告的语言，其格式参见\ref{subsec:bibfield-language}；
\item 其他字段将不起作用。
\end{itemize}

\begin{note}
科技报告所对应的文献项用“报告发布单位”（|institution|字段）替代专著的“出版社”（|publisher|字段）；
用“报告发布单位的地址”（|address|字段）替代专著的“出版地”（|address|字段）；用“报告发布年”（|year|字段）
替代专著的“出版年”（|year|字段）。
若该科技报告对应的文献项有|url|或|doi|字段，则其也必须有|citedate|字段。
若该科技报告的语言为中文，则必须将|language|字段设置为|zh|；否则可忽略|language|字段。
\end{note}

\subsubsection{例子}

\begin{verbatim}
@techreport{patashnik1988,
  author={Oren Patashnik},
  title={Designing \BibTeX{} Styles},
  year={1988},
}

@techreport{federal1990,
  author={{U.S. Department of Transportation 
           Federal Highway Administration}},
  title={Guidelines for handling excavated acid-producing 
        materials, PB 91-194001},
  address={Springfield},
  institution={U.S. Department of Commerce National 
      Information Service},
  year={1990},
}

@techreport{who1970,
  author={{World Health Organization}},
  title={Factors regulating the immune response: report 
     of WHO Scientific Group},
  address={Geneva},
  institution={WHO},
  year={1970},
}

@techreport{zhang2013,
  author={张三 and 李四 and 王五 and 赵六},
  title={使用非线性波导阵列实现量子随机游走中的理论和实践},
  institution={南京大学物理系},
  year={2013},
  language={zh},
}
\end{verbatim}


\subsection{技术标准}\label{subsec:bibtype-standard}

技术标准是专著的一种。它是指由某个团体或机构所定义的技术方面的标准。它所对应的{\BibTeX}文献项类
型为|standard|；所对应的文献类型标志代码为|S|\cite{gbt3469-1983}。

|standard|不是{\BibTeX}的标准类型，而是{\njuthesis}的扩展。

\subsubsection{必需字段}

\begin{itemize}
\item |author|：表示该技术标准的制定者，通常是一个机构名称，其格式参见\ref{subsec:bibfield-author}；
\item |title|：表示该技术标准的名称，其格式参见\ref{subsec:bibfield-title}；
\item |year|：表示该技术标准的出版年，其格式参见\ref{subsec:bibfield-year}；
\end{itemize}

\begin{note}
技术标准的名称通常是由标准号加标准全称构成，标准号和标准全称之间应该用冒号``:''隔开；
\end{note}

\subsubsection{可选字段}

\begin{itemize}
\item |translator|：表示该技术标准的翻译者，其格式参见\ref{subsec:translator}；
\item |edition|：表示该技术标准的版本，其格式参见\ref{subsec:bibfield-edition}；
\item |address|：表示该技术标准的出版地，其格式参见\ref{subsec:bibfield-address}；
\item |publisher|：表示该技术标准的出版者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-publisher}；
\item |pages|表示引文所处的页码或页码范围，其格式参见\ref{subsec:bibfield-pages}；
\item |citedate|：表示该技术标准的在线版本的引用日期，其格式参见\ref{subsec:bibfield-citedate}；
\item |url|：表示该技术标准的在线版本的引用URL，其格式参见\ref{subsec:bibfield-url}；
\item |doi|：表示技术标准的电子版的DOI编号，其格式参见\ref{subsec:bibfield-doi}；
\item |language|：表示技术标准的语言，其格式参见\ref{subsec:bibfield-language}；
\item 其他字段将不起作用。
\end{itemize}


\begin{note}
若该技术标准对应的文献项有|url|或|doi|字段，则其也必须有|citedate|字段。
若该技术标准的语言为中文，则必须将|language|字段设置为|zh|；否则可忽略|language|字段。
\end{note}

\subsubsection{例子}

\begin{verbatim}
@standard{rfc2046,
  author={{IETF}},
  title={RFC 2046: Multipurpose Internet Mail Extensions 
        (MIME) Part Two: Media types},
  year={2010},
  url={http://tools.ietf.org/html/rfc2046},
  citedate={2013-10-20},
}

@standard{gbt7714-2005,
  author={{中国国家标准化管理委员会}},
  title={GB/T 7714-2005: 文后参考文献著录规则},
  year={2005},
  language={zh},
}

@standard{gbt7156-2003,
  author={{中国国家标准化管理委员会}},
  title={GB/T 7156-2003: 文献保密等级代码与标识},
  address={北京},
  publisher={科技出版社},
  year={2003},
  language={zh},
}
\end{verbatim}


\subsection{参考工具}\label{subsec:bibtype-reference}

参考工具是专著的一种。它包括年鉴、手册、百科全书、字典等\cite{gbt3469-1983}。它对应的
{\BibTeX}文献项类型为|reference|；所对应的文献类型标志代码为|K|\cite{gbt3469-1983}。

|reference|类型不是{\BibTeX}的标准类型，而是{\njuthesis}的扩展。

\begin{note}
在线版的字典、词典、百科全书等，应使用|reference|类型而非|online|类型。关于|online|类型，
参见\ref{subsec:bibtype-online}。
标准{\BibTeX}对于技术手册用|manual|类型，但在{\njuthesis}中\emph{也可}使
用|reference|类型。
\end{note}

\subsubsection{必需字段}

\begin{itemize}
\item |title|：表示该参考工具的标题，其格式参见\ref{subsec:bibfield-title}。
\end{itemize}

\subsubsection{可选字段}

\begin{itemize}
\item |author|：表示该参考工具的作者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-author}；
\item |editor|：表示该参考工具的编辑者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-editor}；
\item |translator|：表示该参考工具的翻译者，其格式参见\ref{subsec:translator}；
\item |edition|：表示该参考工具的版本，其格式参见\ref{subsec:bibfield-edition}；
\item |pages|表示引文在该参考工具中所处的页码或页码范围，其格式参见\ref{subsec:bibfield-pages}；
\item |address|：表示该参考工具的出版地，其格式参见\ref{subsec:bibfield-address}；
\item |publisher|：表示该参考工具的出版者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-publisher}；
\item |year|：表示该参考工具的出版年，其格式参见\ref{subsec:bibfield-year}；
\item |citedate|：表示该参考工具的在线版本的引用日期，其格式参见\ref{subsec:bibfield-citedate}；
\item |url|：表示该参考工具的在线版本的引用URL，其格式参见\ref{subsec:bibfield-url}；
\item |doi|：表示该参考工具的电子版的DOI编号，其格式参见\ref{subsec:bibfield-doi}；
\item |language|：表示该参考工具的语言，其格式参见\ref{subsec:bibfield-language}；
\item 其他字段将不起作用。
\end{itemize}

\begin{note}
若该参考工具对应的文献项有|url|或|doi|字段，则其也必须有|citedate|字段。
若该参考工具的语言为中文，则必须将|language|字段设置为|zh|；否则可忽略|language|字段。
\end{note}

\subsubsection{例子}

\begin{verbatim}

@reference{webster,
  author={{Merriam-Webster}},  
  title={The Merriam-Webster English Dictionary},
  edition={revised edition},
  publisher={Merriam Webster Mass Market},
  year={2004},
}

@reference{xinhuazidian,
  author={{中国社会科学院语言研究所}},
  title={新华字典},
  edition={11},
  publisher={商务印书馆},
  address={北京},
  year={2011},
  language={zh},
}

@reference{hanyucidian,
  author={{中国社会科学院语言研究所词典编辑室}},
  title={现代汉语词典},
  edition={6},
  publisher={商务印书馆},
  address={北京},
  year={2012},
  language={zh},
}

@reference{shufabaike,
  author={李楠},
  title={书法历史},
  volume={1},
  series={中国书法百科全书},
  publisher={北京燕山出版社},
  address={北京},
  year={2010},
  language={zh},
}
\end{verbatim}


\subsection{手册}\label{subsec:bibtype-manual}

手册是一种特殊的参考工具。它所对应的{\BibTeX}文献项类型为|manual|；所对应的
文献类型标志代码为|K|\cite{gbt3469-1983}。

\subsubsection{必需字段}

\begin{itemize}
\item |title|：表示该手册的标题，其格式参见\ref{subsec:bibfield-title}。
\end{itemize}

\subsubsection{可选字段}

\begin{itemize}
\item |author|：表示该手册的作者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-author}；
\item |editor|：表示该手册的编辑者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-editor}；
\item |translator|：表示该手册的翻译者，其格式参见\ref{subsec:translator}；
\item |edition|：表示该手册的版本，其格式参见\ref{subsec:bibfield-edition}；
\item |pages|表示引文在该手册中所处的页码或页码范围，其格式参见\ref{subsec:bibfield-pages}；
\item |address|：表示该手册的出版地，其格式参见\ref{subsec:bibfield-address}；
\item |publisher|：表示该手册的出版者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-publisher}；
\item |year|：表示该手册的出版年，其格式参见\ref{subsec:bibfield-year}；
\item |citedate|：表示该手册的在线版本的引用日期，其格式参见\ref{subsec:bibfield-citedate}；
\item |url|：表示该手册的在线版本的引用URL，其格式参见\ref{subsec:bibfield-url}；
\item |doi|：表示该手册的电子版的DOI编号，其格式参见\ref{subsec:bibfield-doi}；
\item |language|：表示该手册的语言，其格式参见\ref{subsec:bibfield-language}；
\item 其他字段将不起作用。
\end{itemize}

\begin{note}
若该手册对应的文献项有|url|或|doi|字段，则其也必须有|citedate|字段。
若该手册的语言为中文，则必须将|language|字段设置为|zh|；否则可忽略|language|字段。
\end{note}

\subsubsection{例子}

\begin{verbatim}
@manual{ipad,
  author={{Apple Inc}},
  title={iPad User Manual},
  address={Cupertino},
  publisher={Apple Inc},
  year={2008},
}

@manual{keynotes09,
  author={{Apple Inc}},
  title={Keynote'09 使用手册},
  address={Cupertino},
  publisher={Apple Inc},
  year={2009},
  language={zh},
}
\end{verbatim}


\subsection{期刊}\label{subsec:bibtype-periodical}

期刊是连续出版物的一种。它是指一种载有卷期号或年月顺序号、计划无限期地连续出版发行的出版
物\cite{gbt7714-2005}。它所对应的{\BibTeX}文献项类型为|periodical|；对应的
文献类型标志代码为|J|\cite{gbt3469-1983}。

|periodical|不是{\BibTeX}的标准类型，而是{\njuthesis}的扩展。之所以用|periodical|这
个名称而不是|journal|，是因为|journal|已经是{\BibTeX}的标准字段名，为避免重名冲突，
所以只能叫|periodical|。

\begin{note}
如果引文是期刊的某一期或某几期，则应使用|periodical|类型；如果引文是期刊中的文章，请使
用|article|类型，具体参见\ref{subsec:bibtype-article}。
杂志属于期刊的一种，但报纸和期刊有区别，因为他们对应的\std{GB/T 3469-1983}文献类型单
字码不同。报纸应采用|newspaper|文献项类型，参见\ref{subsec:bibtype-newspaper}。
\end{note}

\subsubsection{必需字段}

\begin{itemize}
\item |title|：表示该期刊的标题，其格式参见\ref{subsec:bibfield-title}；
\item |year|表示所引用的期刊的出版年，或所引用的一系列连续期刊的出版年范围，其格式
  参见\ref{subsec:bibfield-year}。
\end{itemize}

\subsubsection{可选字段}

\begin{itemize}
\item |editor|：表示该期刊的编辑者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-editor}；
\item |translator|：表示该期刊的翻译者，其格式参见\ref{subsec:translator}；
\item |volume|: 表示所引用的期刊的卷号，或所引用的一系列连续期刊的卷号范围，其格式参
  见\ref{subsec:bibfield-volume}；
\item |number|: 表示所引用的期刊的期号，或所引用的一系列连续期刊的期号范围，其格式参
  见\ref{subsec:bibfield-number}；
\item |publisher|：表示该期刊的出版者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-publisher}；
\item |address|：表示该期刊的出版地，其格式参见\ref{subsec:bibfield-address}；  
\item |citedate|：表示所引用的期刊的在线版本的引用日期，其格式参见\ref{subsec:bibfield-citedate}；
\item |url|：表示该期刊的在线版本的引用URL，其格式参见\ref{subsec:bibfield-url}；
\item |doi|：表示该期刊的电子版的DOI编号，其格式参见\ref{subsec:bibfield-doi}；
\item |language|：表示该期刊的语言，其格式参见\ref{subsec:bibfield-language}；
\item 其他字段将不起作用。
\end{itemize}

\begin{note}
若该期刊对应的文献项有|url|或|doi|字段，则其必须也有|citedate|字段。
若该期刊的语言为中文，则必须将|language|字段设置为|zh|；否则可忽略|language|字段。
\end{note}

\subsubsection{例子}

\begin{verbatim}
@periodical{science1983,
  editor={{American Association for the Advancement of Science}},
  title={Science},
  year={1883},
  volume={1},
  number={1},
  address={Washington},
  publisher={American Association for the Advancement of Science},
}

@periodical{dizhipinlun1936,
  editor={{中国地质学会}},
  title={地质论评},
  year={1936},
  volume={1},
  number={1},
  address={北京},
  publisher={地质出版社},
  language={zh},
}

@periodical{tushuguanxutongxun1,
  editor={{中国图书馆学会}},
  title={图书馆学通讯},
  year={1957-1990},
  number={1-4},
  address={北京},
  publisher={北京图书馆},
  language={zh},
}

@periodical{tushuguanxuetongxun17,
  editor={{中国图书馆学会}},
  title={图书馆学通讯},
  year={1957-1990},
  volume={17-57},
  address={北京},
  publisher={北京图书馆},
  language={zh},
}
\end{verbatim}


\subsection{报纸}\label{subsec:bibtype-newspaper}

报纸是连续出版物的一种，它与期刊类似。它所对应的{\BibTeX}文献项类型为|newspaper|；对应的
文献类型标志代码为|N|\cite{gbt3469-1983}。

|newspaper|不是{\BibTeX}的标准类型，而是{\njuthesis}的扩展。之所以将|newspaper|和
|periodical|区分开，是因为期刊（|periodical|）所对应的文献类型单字码为|J|，而报纸
（|newspaper|）所对应的文献类型单字码为|N|\cite{gbt3469-1983}。

\begin{note}
如果引文是报纸的某一期或某几期，则应使用|newspaper|类型；如果引文是某一期报纸中的文章，
请使用|news|类型，具体参见\ref{subsec:bibtype-news}。
\end{note}

\subsubsection{必需字段}

\begin{itemize}
\item |title|：表示该报纸的标题，其格式参见\ref{subsec:bibfield-title}；
\item |year|表示所引用的报纸的出版年，或所引用的一系列连续报纸的出版年范围，其格式
  参见\ref{subsec:bibfield-year}。
\end{itemize}

\subsubsection{可选字段}

\begin{itemize}
\item |editor|：表示该期刊的编辑者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-editor}；
\item |volume|: 表示所引用的报纸的卷号，或所引用的一系列连续报纸的卷号范围，其格式参
  见\ref{subsec:bibfield-volume}；
\item |number|: 表示所引用的报纸的期号，或所引用的一系列连续报纸的期号范围，其格式参
  见\ref{subsec:bibfield-number}；
\item |publisher|：表示该报纸的出版社，其格式参见\ref{subsec:bibfield-publisher}；
\item |address|：表示该报纸的出版地，其格式参见\ref{subsec:bibfield-address}；
\item |citedate|：表示所引用的报纸的在线版本的引用日期，其格式参见\ref{subsec:bibfield-citedate}；
\item |url|：表示该报纸的在线版本的引用URL，其格式参见\ref{subsec:bibfield-url}；
\item |doi|：表示该报纸的电子版的DOI编号，其格式参见\ref{subsec:bibfield-doi}；
\item |language|：表示该报纸的语言，其格式参见\ref{subsec:bibfield-language}；
\item 其他字段将不起作用。
\end{itemize}

\begin{note}
若该报纸对应的文献项有|url|或|doi|字段，则其也必须有|citedate|字段。
若该报纸的语言为中文，则必须将|language|字段设置为|zh|；否则可忽略|language|字段。
\end{note}

\subsubsection{例子}

\begin{verbatim}
@newspaper{financialtimes,
  title={The Financial Times},
  year={1888-1913},
  volume={1-512},
  number={1-1210}
  address={London},
  publisher={Pearson PLC},  
}

@newspaper{renminribao,
  editor={{人民日报编辑部}},
  title={人民日报},
  year={2011},
  volume={22892},
  address={北京},
  publisher={人民日报出版社},
  language={zh},
}
\end{verbatim}


\subsection{专利文献}\label{subsec:bibtype-patent}

专利文献对应的{\BibTeX}文献项类型为|patent|。它对应的文献类型标志代码为|P|\cite{gbt3469-1983}。

|patent|不是{\BibTeX}的标准类型，而是{\njuthesis}的扩展。

\subsubsection{必需字段}

\begin{itemize}
\item |author|：表示该专利的申请者或所有者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-author}；
\item |title|：表示该专利的名称，其格式参见\ref{subsec:bibfield-title}；
\item |country|：表示该专利的国别，其格式参见\ref{subsec:bibfield-country}；
\item |patentid|：表示该专利的专利号，其格式参加\ref{subsec:bibfield-patentid}；
\item |date|：表示该专利的公告日期或公开日期，其格式参见\ref{subsec:bibfield-date}。
\end{itemize}

\subsubsection{可选字段}

\begin{itemize}
\item |citedate|：表示该专利文献的在线版本的引用日期，其格式参见\ref{subsec:bibfield-citedate}；
\item |url|：表示该专利文献在线版本的引用URL，其格式参见\ref{subsec:bibfield-url}；
\item |doi|：表示该专利文献的电子版的DOI编号，其格式参见\ref{subsec:bibfield-doi}；
\item |language|：表示该专利文献的语言，其格式参见\ref{subsec:bibfield-language}；
\item 其他字段将不起作用。
\end{itemize}

\begin{note}
若该专利文献对应的文献项有|url|或|doi|字段，则其也必须有|citedate|字段。
若该专利文献的语言为中文，则必须将|language|字段设置为|zh|；否则可忽略|language|字段。
\end{note}

\subsubsection{例子}

\begin{verbatim}
@patent{p6915001,
  author={Tachibana, R. and Shimizu, S. 
          and Kobayshi, S. and Other Authors},
  title={Electronic watermarking method and system},
  country={US},
  patentid={6,915,001},
  date={2002-04-25},
}

@patent{p8284102,
  author={Koseki, A. and Momose, H. 
          and Kawahito, M. and Other Authors},
  title={Compiler},
  country={US},
  patentid={8,284,102},
  date={2002-05-25},
}

@patent{p88105607.3,
  author={姜锡洲},
  title={一种温热外敷药制备方案},
  country={中国},
  patentid={88105607.3},
  date={1989-07-26},
  langauge={zh},
}

@patent{p01128777.2,
  author={{西安电子科技大学}},
  title={光折变自适应光外差探测方法},
  country={中国},
  patentid={01128777.2},
  date={2002-03-06},
  langauge={zh},
}

@patent{p92214985.2,
  author={刘加林},
  title={多功能一次性压舌板},
  country={中国},
  patentid={92214985.2},
  date={1993-04-14},
  language={zh},
}

@patent{p01129210.5,
  author={{河北绿洲生态环境科技有限公司}},
  title={一种荒漠化地区生态植被综合培育种植方法},
  country={中国},
  patentid={01129210.5},
  date={2001-10-24},
  language={zh},
}
\end{verbatim}

\subsection{网页}\label{subsec:bibtype-online}

网页是电子文献的一种。其所对应的{\BibTeX}文献项类型为|online|；所对应的文献类型编码
为|EB|\cite{gbt7714-2005}。

|online|不是{\BibTeX}的标准类型，而是{\njuthesis}的扩展。

\subsubsection{必需字段}

\begin{itemize}
\item |title|：表示该网页的标题，其格式参见\ref{subsec:bibfield-title}；
\item |citedate|：表示引用该网页的日期，其格式参见\ref{subsec:bibfield-citedate}；
\item |url|：表示该网页的URL，其格式参见\ref{subsec:bibfield-url}。
\end{itemize}

\subsubsection{可选字段}

\begin{itemize}
\item |author|：表示该网页的作者，可以是个人或单位，
    其格式参见\ref{subsec:bibfield-author}；
\item |address|：表示该网页的发布者（通常是某个机构）的地址，
    其格式参见\ref{subsec:bibfield-address}；
\item |publisher|：表示网页的发布者，通常是某个机构，
    其格式参见\ref{subsec:bibfield-publisher}；
\item |year|：表示网页的发布年（首发年），
    其格式参见\ref{subsec:bibfield-year}；
\item |modifydate|：表示网页的最后一次修改日期，
    其格式参见\ref{subsec:bibfield-modifydate}；
\item |language|：表示网页的语言，
    其格式参见\ref{subsec:bibfield-language}；
\item 其他字段将不起作用。
\end{itemize}

\begin{note}
网页所对应的文献类型编码为|EB|，表示“电子公告”，规定在\cite{gbt7714-2005}的附录B.1中。
网页没有|doi|字段，但必须有|url|和|citedate|字段。
若该网页的语言为中文，则必须将|language|字段设置为|zh|；否则可忽略|language|字段。
\end{note}

\subsubsection{例子}

\begin{verbatim}
@online{pacs1989,
  title={PACS-L: the public-access computer systems forum},
  address={Houston, Tex},
  publisher={University of Houston Libraries},
  year={1989},
  url={http://info.lib.uh.edu/pacsl.html},
  citedate={1995-05-17},
}

@online{oclc2000,
  author={{Online Computer Library Center, Inc.}},
  title={History of OCLC},
  url={http://www.oclc.org/about/history/default.htm},
  citedate={2000-01-08},
}

@online{chuban2001,
  author={萧钰},
  title={出版业信息化迈入快车道},
  modifydate={2001-12-19},
  url={http://www.creader.com/news/20011219/200112190019.html},
  citedate={2002-04-15},
  langauge={zh},
}

@online{h7n9,
  author={张乐},
  title={我科学家成功研发人感染H7N9禽流感病毒疫苗株},
  address={北京},
  publisher={人民网}, 
  year={2013},
  modifydate={2013-10-27},
  url={http://society.people.com.cn/n/2013/1027/c1008-23337665.html},
  citedate={2013-10-27},
  langauge={zh},
}
\end{verbatim}


\subsection{计算机程序}\label{subsec:bibtype-program}

计算机程序所对应的{\BibTeX}文献项类型为|program|；所对应的文献类型编码为|CP|\cite{gbt7714-2005}。

|program|不是{\BibTeX}的标准类型，而是{\njuthesis}的扩展。

\subsubsection{必需字段}

\begin{itemize}
\item |title|：表示该程序的名称，其格式参见\ref{subsec:bibfield-title}；
\item |year|：表示该程序的发布年，其格式参见\ref{subsec:bibfield-year}。
\end{itemize}

\subsubsection{可选字段}

\begin{itemize}
\item |author|：表示该程序的作者，可以是个人或单位，其格式参见\ref{subsec:bibfield-author}；
\item |address|：表示该程序的发布者（通常是某个机构）的地址，其格式参见
  \ref{subsec:bibfield-address}；
\item |publisher|：表示该程序的发布者，通常是某个机构，其格式参见
  \ref{subsec:bibfield-publisher}；
\item |citedate|：表示引用该程序的在线版的日期，其格式参见\ref{subsec:bibfield-citedate}；
\item |url|：表示该程序的在线版的URL，其格式参见\ref{subsec:bibfield-url}；
\item |doi|：表示该程序的电子版的DOI编号，其格式参见\ref{subsec:bibfield-doi}；
\item |media|：表示该程序载体的介质，其格式参见\ref{subsec:bibfield-media}；
\item |language|：表示该程序的名称、作者、发布者等属性所采用的语言；
其格式参见\ref{subsec:bibfield-language}；
\item 其他字段将不起作用。
\end{itemize}

\begin{note}
若该程序对应的文献项有|url|或|doi|字段，则其也必须有|citedate|字段。
若|url|或|doi|字段存在，则|media|字段将被忽略；否则，|media|字段表示该程序载体的介质，其具体
编码参见\ref{subsec:bibfield-media}。
|language|字段不是指编写该程序的程序设计语言，而是指描述该程序的属性（名称、作者、发布者等）
所使用的语言；若该语言为中文，则必须将|language|字段设置为|zh|；否则可忽略|language|字段。
\end{note}

\subsubsection{例子}

\begin{verbatim}
@program{scheduler1983,
  title={Project scheduler},
  address={Sunnyvale, Calif.},
  publisher={Scitor Corporation},
  year={c1983},
  media={DK},
}

@program{njuthesis,
  author={胡海星},
  title={南京大学学位论文模板},
  year={2013},
  citedate={2013-08-31},
  url={https://github.com/Haixing-Hu/nju-thesis},
  language={zh},
}
\end{verbatim}


\subsection{数据库}\label{subsec:bibtype-database}

数据库所对应的{\BibTeX}文献项类型为|database|；所对应的文献类型编码为|DB|\cite{gbt7714-2005}。

|database|不是{\BibTeX}的标准类型，而是{\njuthesis}的扩展。

\subsubsection{必需字段}

\begin{itemize}
\item |title|：表示该数据库的名称，其格式参见\ref{subsec:bibfield-title}；
\item |year|：表示该数据库的发布年，其格式参见\ref{subsec:bibfield-year}。
\end{itemize}

\subsubsection{可选字段}

\begin{itemize}
\item |author|：表示该数据库的作者，可以是个人或单位，其格式参见\ref{subsec:bibfield-author}；
\item |address|：表示该数据库的发布者（通常是某个机构）的地址，其格式参见
  \ref{subsec:bibfield-address}；
\item |publisher|：表示该数据库的发布者，通常是某个机构，其格式参见
  \ref{subsec:bibfield-publisher}；
\item |citedate|：表示引用该数据库的在线版的日期，其格式参见\ref{subsec:bibfield-citedate}；
\item |url|：表示该数据库的在线版的URL，其格式参见\ref{subsec:bibfield-url}；
\item |doi|：表示该数据库的电子版的DOI编号，其格式参见\ref{subsec:bibfield-doi}；
\item |media|：表示该数据库载体的介质，其格式参见\ref{subsec:bibfield-media}；
\item |language|：表示该数据库的名称、作者、发布者等属性所采用的语言；
其格式参见\ref{subsec:bibfield-language}；
\item 其他字段将不起作用。
\end{itemize}

\begin{note}
若该数据库对应的文献项有|url|或|doi|字段，则其也必须有|citedate|字段。
若|url|或|doi|字段存在，则|media|字段将被忽略；否则，|media|字段表示该数据库载体的介质，其具体
编码参见\ref{subsec:bibfield-media}。
|language|字段是指描述该数据库的属性（名称、作者、发布者等）所使用的语言；若该语言为中文，
则必须将|language|字段设置为|zh|；否则可忽略|language|字段。
\end{note}

\subsubsection{例子}

\begin{verbatim}
@database{planetosm,
  title={Planet OSM},
  publisher={OpenStreetMap.org},
  year={2013},
  url={http://planet.openstreetmap.org/},
  citedate={2013-10-27},  
}

@database{gaoxiao2011,
  author={{北京市教育委员会}},
  title={北京市高等院校信息},
  publisher={北京市政务数据资源网},
  address={北京},
  year={2011},
  modifydate={2011-07-06},
  url={http://www.bjdata.gov.cn/tabid/93/Default.aspx?did=228},
  citedate={2013-10-27},
  language={zh},
}
\end{verbatim}

\subsection{未发表文献}\label{subsec:bibtype-unpublished}

未发表文献所对应的{\BibTeX}文献项类型为|unpublished|或|manuscript|；它所对应的文献类型
编码为|H|\cite{gbt3469-1983}。

|manuscript|不是{\BibTeX}的标准类型，而是{\njuthesis}的扩展。

\subsubsection{必需字段}

\begin{itemize}
\item |author|：表示该文献的作者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-author}；
\item |title|：表示该文献的标题，其格式参见\ref{subsec:bibfield-title}；
\item |year|：表示该文献的写作年，其格式参见\ref{subsec:bibfield-year}。
\end{itemize}

\subsubsection{可选字段}

\begin{itemize}
\item |pages|表示引文在该文献中所处的页码或页码范围，其格式参见\ref{subsec:bibfield-pages}；  
\item |citedate|：表示引用该文献的在线版的日期，其格式参见\ref{subsec:bibfield-citedate}；
\item |url|：表示该文献的在线版的URL，其格式参见\ref{subsec:bibfield-url}；
\item |doi|：表示该文献的电子版的DOI编号，其格式参见\ref{subsec:bibfield-doi}；
\item |language|：表示该文献的语言，其格式参见\ref{subsec:bibfield-language}；
\item 其他字段将不起作用。
\end{itemize}

\begin{note}
若该文献对应的文献项有|url|或|doi|字段，则其也必须有|citedate|字段。
若该文献的语言为中文，则必须将|language|字段设置为|zh|；否则可忽略|language|字段。
\end{note}

\subsubsection{例子}

\begin{verbatim}
@unpublished{bove2002,
  author = {Ana Bove and Venanzio Capretta},
  title = {Modelling General Recursion in Type Theory},
  year = {2002},
  citedate={2007-10-11},
  url = {http://citeseer.nj.nec.com/bove02modelling.html},
}

@manuscript{quantum,
  author={胡海星},
  title={量子随机行走的理论和实现},
  year={2013},
}
\end{verbatim}


\subsection{书籍中的析出文献}\label{subsec:bibtype-inbook}

书籍中的析出文献是指书籍中某一具有独立标题和作者的章节。它所对应的{\BibTeX}文献
项类型为|inbook|；所对应的文献类型编码为|M|\cite{gbt3469-1983}。

\begin{note}
如果是汇编中的析出文献，请使用|incollection|类型，具体参见\ref{subsec:bibtype-incollection}。
这和标准{\BibTeX}中对|inbook|与|incollection|类型的定义有所不同。
\end{note}

\subsubsection{必需字段}

\begin{itemize}
\item |author|：表示该析出文献的作者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-author}；
\item |title|：表示该析出文献的标题，其格式参见\ref{subsec:bibfield-title}；
\item |booktitle|：表示该析出文献所属书籍的标题，其格式参见\ref{subsec:bibfield-title}；
\item |editor|：表示该析出文献所属书籍的编辑者或作者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-editor}；
\item |year|：表示该析出文献所属书籍的出版年，其格式参见\ref{subsec:bibfield-year}；
\item |pages|：表示该析出文献在其所属书籍中所处的页码或页码范围，其格式参见\ref{subsec:bibfield-pages}。
\end{itemize}

\subsubsection{可选字段}

\begin{itemize}
\item |translator|：表示该析出文献或其所属书籍的翻译者，其格式参见\ref{subsec:translator}；
\item |edition|：表示该析出文献所属书籍的版本，其格式参见\ref{subsec:bibfield-edition}；
\item |address|：表示该析出文献所属书籍的出版地，其格式参见\ref{subsec:bibfield-address}；
\item |publisher|：表示该析出文献所属书籍的出版者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-publisher}；
\item |citedate|：表示该析出文献的在线版本的引用日期，其格式参见\ref{subsec:bibfield-citedate}；
\item |url|：表示该析出文献的在线版本的引用URL，其格式参见\ref{subsec:bibfield-url}；
\item |doi|：表示该析出文献的电子版的DOI编号，其格式参见\ref{subsec:bibfield-doi}；
\item |language|：表示该析出文献的语言，其格式参见\ref{subsec:bibfield-language}；
\item 其他字段将不起作用。
\end{itemize}

\begin{note}
该书籍所属的丛书的标题不应出现在|booktitle|字段中，而应填写在|series|字段中。
该书籍所属的多卷书的卷号也不应出现在|booktitle|字段中，而应填写在|volume|字段中。
若该析出文献对应的文献项有|url|或|doi|字段，则其也必须有|citedate|字段。
若该析出文献的语言为中文，则必须将|language|字段设置为|zh|；否则可忽略|language|字段。
\end{note}

\subsubsection{例子}

\begin{verbatim}
@inbook{changjiang1999,
  author={程根伟},
  title={1998年长江洪水的成因与减灾对策},
  editor={许厚泽 and 赵其国},
  booktitle={长江流域洪涝灾害与科技对策},
  address={北京},
  publisher={科学出版社},
  year={1999},
  pages={32-36},
  language={zh},
}

@inbook{zhendan1980,
  author={陈晋镶 and 张惠民 and 朱士兴 and 其他作者},
  title={蓟县震旦亚界研究},
  editor={中国地质科学院天津地质矿产研究所},
  booktitle={中国震旦亚界},
  address={天津},
  publisher={天津科学技术出版社},
  year={1980},
  pages={56-114},
  language={zh},
}

@inbook{weinstein1974,
  author={Weinstein, L. and Swertz, M. N.},
  title={Pathogenic properties of invading microorganism},
  editor={Sodeman, Jr., W. A. and Sodeman, W. A.},
  booktitle={Pathologic physiology: mechanisms of disease},
  address={Philadelphia},
  publisher={Saunders},
  year={1974},
  pages={745-772},
}

@inbook{buseck1980,
  author={Buseck, P. R. and Nord, Jr., G. L. and Veblen D. R.},
  title={Subsolidus phenomena in pyroxenes},
  editor={Prewitt, C. T.},
  booktitle={Pyroxense},
  address={Washington, D. C.},
  publisher={Mineralogical Society of America},
  year={c1980},
  pages={117-211},
}

@inbook{martin1966,
  author={Martin, G.},
  title={Control of electronic resources in Australia},
  editor={Pattle, L. W. and Cox, B. J.},
  booktitle={Electronic resources: selection and 
   bibliographic control},
  address={New York},
  publisher={The Haworth Press},
  year={1966},
  pages={85-96},
}

@inbook{winskel1995,
  author={G. Winskel and M. Nielsen},
  title={Models for Concurrency},
  booktitle={Handbook of Logic in Computer Science},
  publisher={Oxford University Press},
  year={1995},
  editor={S. Abramsky and D. Gabbay and T. S. E. Maibaum},
  citedate={2013-10-20},
  url={http://citeseer.ist.psu.edu/winskel94models.html},
}

@inbook{abramsky1994,
  author={Samson Abramsky and Achim Jung},
  title={Domain Theory},
  booktitle={Semantic Structures},
  series={Handbook of Logic in Computer Science},
  volume={3},
  publisher={Oxford University Press},
  year={1994},
  editor={Samson Abramsky and Dov M. Gabbay 
    and T.S.E. Maibaum},
  pages={1-168},
}

@inbook{barendregt1992,
  author={Henk Barendregt},
  title={Lambda Calculi with Types},
  booktitle={Background: Computational Structures},
  series={Handbook of Logic in Computer Science},
  volume={2},
  publisher={Oxford University Press},
  year={1992},
  editor={Samson Abramsky and Dov M. Gabbay and T.S.E. Maibaum},
  pages={117-309},
}

@inbook{berger1995a,
  author={Ulrich Berger and Helmut Schwichtenberg},
  title={Program Development by Proof Transformation},
  booktitle={Proof and Computation},
  publisher={Springer},
  year={1995},
  editor={Helmut Schwichtenberg},
  pages={1-45},
  address={Berlin},
}

@inbook{buss1998introduction,
  author={Samuel R. Buss},
  title={An Introduction to Proof Theory},
  booktitle={Handbook Proof Theory},
  address={Amsterdam},
  publisher={Elsevier},
  year={1998},
  volume={I},
}

@inbook{buss1998first,
  author={Samuel R. Buss},
  title={First-Order Theory of Arithmetic},
  booktitle={Handbook Proof Theory},
  address={Amsterdam},
  publisher={Elsevier},
  year={1998},
  volume={II},
}
\end{verbatim}

\subsection{汇编中的析出文献}\label{subsec:bibtype-incollection}

汇编中的析出文献是指收录在汇编中的文献。它所对应的{\BibTeX}文献项类型为|incollection|；
所对应的文献类型编码为|C|\cite{gbt3469-1983}。

\begin{note}
如果是专著中的析出文献，请使用|inbook|类型，具体参见\ref{subsec:bibtype-inbook}。
这和标准{\BibTeX}中对|inbook|与|incollection|类型的定义有所不同。
\end{note}

\subsubsection{必需字段}

\begin{itemize}
\item |author|：表示该析出文献的作者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-author}；
\item |title|：表示该析出文献的标题，其格式参见\ref{subsec:bibfield-title}；
\item |booktitle|：表示该析出文献所属汇编的标题，其格式参见\ref{subsec:bibfield-title}；
\item |editor|：表示该析出文献所属汇编的编辑者或作者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-editor}；
\item |year|：表示该析出文献所属汇编的出版年，其格式参见\ref{subsec:bibfield-year}；
\item |pages|：表示该析出文献在其所属汇编中所处的页码或页码范围，其格式参见\ref{subsec:bibfield-pages}。
\end{itemize}

\subsubsection{可选字段}

\begin{itemize}
\item |translator|：表示该析出文献或其所属汇编的翻译者，其格式参见\ref{subsec:translator}；
\item |edition|：表示该析出文献所属汇编的版本，其格式参见\ref{subsec:bibfield-edition}；
\item |address|：表示该析出文献所属汇编的出版地，其格式参见\ref{subsec:bibfield-address}；
\item |publisher|：表示该析出文献所属汇编的出版者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-publisher}；
\item |citedate|：表示该析出文献的在线版本的引用日期，其格式参见\ref{subsec:bibfield-citedate}；
\item |url|：表示该析出文献的在线版本的引用URL，其格式参见\ref{subsec:bibfield-url}；
\item |doi|：表示该析出文献的电子版的DOI编号，其格式参见\ref{subsec:bibfield-doi}；
\item |language|：表示该析出文献的语言，其格式参见\ref{subsec:bibfield-language}；
\item 其他字段将不起作用。
\end{itemize}

\begin{note}
该汇编所属的丛书的标题不应出现在|booktitle|字段中，而应填写在|series|字段中。
该汇编所属的多卷书的卷号也不应出现在|booktitle|字段中，而应填写在|volume|字段中。
若该析出文献对应的文献项有|url|或|doi|字段，则其也必须有|citedate|字段。
若该析出文献的语言为中文，则必须将|language|字段设置为|zh|；否则可忽略|language|字段。
\end{note}

\subsubsection{例子}

\begin{verbatim}
@incollection{abramsky1990,
  author={Samson Abramsky},
  title={The Lazy Lambda Calculus},
  booktitle={Research Topics in Functional Programming},
  publisher={Addison-Welsey},
  year={1990},
  editor={D. A. Turner},
  pages={65-116},
  address={Reading, MA},
  citedate={2010-01-12},
  url={http://citeseer.nj.nec.com/abramsky90lazy.html},
}

@incollection{gongzi,
  author={马克思},
  title={关于《工资、价格和利润》的报告札记},
  editor={马克思 and 恩格斯},
  booktitle={马克思恩格斯全集},
  volume={44},
  address={北京},
  publisher={人民出版社},
  year={1982},
  pages={505},
  language={zh},
}
\end{verbatim}

\subsection{会议录中的析出文献}\label{subsec:bibtype-inproceedings}

会议录中的析出文献是指收录在会议录中的论文或报告。它所对应的{\BibTeX}文献项类型为
|inproceedings|；所对应的文献类型编码为|C|\cite{gbt3469-1983}。

\subsubsection{必需字段}

\begin{itemize}
\item |author|：表示该析出文献的作者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-author}；
\item |title|：表示该析出文献的标题，其格式参见\ref{subsec:bibfield-title}；
\item |booktitle|：表示该析出文献所属会议录的标题，其格式参见\ref{subsec:bibfield-title}；
\item |editor|：表示该析出文献所属会议录的编辑者或作者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-editor}；
\item |year|：表示该析出文献所属会议录的出版年，其格式参见\ref{subsec:bibfield-year}；
\item |pages|：表示该析出文献在其所属会议录中所处的页码或页码范围，其格式参见\ref{subsec:bibfield-pages}。
\end{itemize}

\subsubsection{可选字段}

\begin{itemize}
\item |translator|：表示该析出文献或其所属会议录的翻译者，其格式参见\ref{subsec:translator}；
\item |edition|：表示该析出文献所属会议录的版本，其格式参见\ref{subsec:bibfield-edition}；
\item |address|：表示该析出文献所属会议录的出版地，其格式参见\ref{subsec:bibfield-address}；
\item |publisher|：表示该析出文献所属会议录的出版者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-publisher}；
\item |citedate|：表示该析出文献的在线版本的引用日期，其格式参见\ref{subsec:bibfield-citedate}；
\item |url|：表示该析出文献的在线版本的引用URL，其格式参见\ref{subsec:bibfield-url}；
\item |doi|：表示该析出文献的电子版的DOI编号，其格式参见\ref{subsec:bibfield-doi}；
\item |language|：表示该析出文献的语言，其格式参见\ref{subsec:bibfield-language}；
\item 其他字段将不起作用。
\end{itemize}

\begin{note}
该会议录所属的丛书的标题不应出现在|booktitle|字段中，而应填写在|series|字段中。
该会议录所属的多卷书的卷号也不应出现在|booktitle|字段中，而应填写在|volume|字段中。
若该析出文献对应的文献项有|url|或|doi|字段，则其也必须有|citedate|字段。
若该析出文献的语言为中文，则必须将|language|字段设置为|zh|；否则可忽略|language|字段。
\end{note}

\subsubsection{例子}

\begin{verbatim}
@inproceedings{nonlinear1996,
  author={钟文发},
  title={非线性规划在可燃毒物配置中的应用},
  editor ={赵玮},
  booktitle={运筹学的理论与应用：中国运筹学会第五届大会论文集},
  address={西安},
  publisher={西安电子科技大学出版社},
  year={1996},
  pages={468-471},
  language={zh},
}

@inproceedings{fourney1971,
  author={Fourney M. E.},
  title={Advances in holographic photoelasticity},
  editor={{American Society of Mechanical Engineers, 
           Applied Mechanics Division}},
  booktitle={Symposium on Applications of Holography in Mechanics, 
             August 23--25, 1971, University of Southern California, 
             Los Angeles, California},
  address={New York},
  publisher={ASME},
  year={c1971},
  pages={17-38},
}

@inproceedings{aczel1998,
  author={Peter Aczel},
  title={On relating type theories and set theories},
  booktitle={Types `98, the proceedings of the 1998 workshop 
             on Types for Proofs and Programs},
  year={1998},
  editor={T. Altenkirch and W. Naraschewski and B. Reus},
  volume={1657},
  series={Lecture Notes in Computer Science},
  pages={1-18},
  address={Kloster Irsee},
  publisher={Springer},
}

@inproceedings{ariola1995,
  author={Zena M. Ariola and Matthias Felleisen 
          and John Maraist and Martin Odersky 
          and Philip Wadler},
  title={A Call-by-Need Lambda Calculus},
  booktitle={Proceedings of 22nd Annual {ACM {SIGACT}-{SIGPLAN}} 
             Symposium on Principles of Programming Languages
             ({POPL})},
  year={1995},
  pages={233-246},
}

@inproceedings{balaa2000,
  author={Antonia Balaa and Yves Bertot},
  title={Fix-point Equations for Well-Founded Recursion 
         in Type Theory},
  booktitle={Theorem Proving in Higher Order Logics},
  year={2000},
  editor={Mark Aagaard and John Harrison},
  volume={1869},
  series={Lecture Notes in Computer Science},
  pages={1-16},
  publisher={Springer-Verlag},
}

@inproceedings{barendregt1988,
  author={Henk Barendregt},
  title={Introduction to Lambda Calculus},
  booktitle={Aspen{\ae}s Workshop on Implementation of 
             Functional Languages, G{\"o}teborg},
  year={1988},
  address={G{\"o}teborg},
  publisher={Programming Methodology Group, University 
             of G{\"o}teborg and Chalmers
             University of Technology},
}

@inproceedings{basin1991,
  author={David A. Basin and Doulas J. Howe},
  title={Some Normalization Properties of Martin-L{\"o}f's 
         Type Theory and Applications},
  booktitle={International Conference on Theoretical 
         Aspects of Computer Software (TACS '91)},
  year={1991},
  volume={526},
  series={Lecture Notes in Computer Science},
  pages={475-494},
  publisher={Springer-Verlag},
}
\end{verbatim}

\subsection{期刊中的析出文献}\label{subsec:bibtype-article}

期刊中的析出文献即指期刊中的某篇论文或文章\cite{gbt7714-2005}。它所对应的{\BibTeX}文献项类
型为|article|；所对应的文献类型编码为|J|\cite{gbt3469-1983}。

\subsubsection{必需字段}

\begin{itemize}
\item |author|：表示该析出文献的作者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-author}；
\item |title|：表示该析出文献的标题，其格式参见\ref{subsec:bibfield-title}；
\item |journal|：表示该析出文献所属期刊的名称，其格式参见\ref{subsec:bibfield-journal}；
\item |year|：表示该析出文献所处的特定某期期刊的出版年，其格式参见\ref{subsec:bibfield-year}。
\end{itemize}

\subsubsection{可选字段}

\begin{itemize}
\item |volume|: 表示该析出文献所处的特定某期期刊的卷号，其格式参见\ref{subsec:bibfield-volume}；
\item |number|: 表示该析出文献所处的特定某期期刊的期号，其格式参见\ref{subsec:bibfield-number}；
\item |pages|表示该析出文献在其所处的特定某期期刊中的页码或页码范围，其格式参见\ref{subsec:bibfield-pages}；
\item |citedate|：表示该析出文献的在线版本的引用日期，其格式参见\ref{subsec:bibfield-citedate}；
\item |url|：表示该析出文献的在线版本的引用URL，其格式参见\ref{subsec:bibfield-url}；
\item |doi|：表示该析出文献的电子版的DOI编号，其格式参见\ref{subsec:bibfield-doi}；
\item |language|：表示该析出文献的语言，其格式参见\ref{subsec:bibfield-language}；
\item 其他字段将不起作用。
\end{itemize}

\begin{note}
若该析出文献对应的文献项有|url|或|doi|字段，则其也必须有|citedate|字段。
若该析出文献的语言为中文，则必须将|language|字段设置为|zh|；否则可忽略|language|字段。
\end{note}

\subsubsection{例子}

\begin{verbatim}
@article{kanamori1998,
  author={Kanamori, H.},
  title={Shaking without quaking},
  journal={Science},
  year={1998},
  volume={279},
  number={5359},
  pages={2063-2064},
}

@article{caplan1993,
  author={Caplan, P.},
  title={Cataloging internet resources},
  journal={The Public Access Computer Systems Review},
  year={1993},
  volume={4},
  number={2},
  pages={61-66},
}

@article{marais1992,
  author={des Marais, D. J. and Strauss, H. 
          and Summons, R. E. and Other Authors},
  title={Carbon isotope evidence for the stepwise 
         oxidation of the Proterozoic environment},
  journal={Nature},
  year={1992},
  volume={359},
  pages={605-609},
}

@article{hewitt1984,
  author={Hewitt, J. A.},
  title={Technical services in 1983},
  journal={Library Resource Services},
  year={1984},
  volume={28},
  number={3},
  pages={205-218},
}

@article{christine1998,
  author={Christine, M.},
  title={Plant physiology: plant biology in the Genome Era},
  journal={Science},
  year={1998},
  volume={281},
  pages={331-332},
  url={http://www.sciencemag.org/cgi/collection/anatmorp},
  citedate={1998-09-23},
}

@article{lixiaodong1999,
  author={李晓东 and 张庆红 and 叶瑾琳},
  title={气候学研究的若干理论问题},
  journal={北京大学学报: 自然科学版},
  year={1999},
  volume={35},
  number={1},
  pages={101-106},
  language={zh},
}

@article{liuwu1999,
  author={刘武 and 郑良 and 姜础},
  title={元谋古猿牙齿测量数据的统计分析及其在分类研究上的意义},
  journal={科学通报},
  year={1999},
  volume={44},
  pages={2481-2488},
  language={zh},
}

@article{liruimu2000,
   author={李炳穆},
   title={理想的图书馆员和信息专家的素质与形象},
   journal={图书情报工作},
   year={2000},
   number={2},
   pages={5-8},
   language={zh},
}

@article{moshaoqiang1999,
  author={莫少强},
  title={数字式中文全文文献格式的设计与研究},
  journal={情报学报},
  year={1999},
  volume={18},
  number={4},
  pages={1-6},
  url={http://periodical.wanfangdata.com.cn/periodical/qbxb9904/990407.htm},
  citedate={2001-07-08},
  language={zh},
}

@article{taorenji1984,
  author={陶仁骥},
  title={密码学与数学},
  journal={自然杂志},
  year={1984},
  volume={7},
  number={7},
  pages={527},
  language={zh},
}

@article{yazhou1978,
  author={{亚洲地质图编目组}},
  title={亚洲地层与地质历史概述},
  journal={地质学报},
  year={1978},
  volume={3},
  pages={104-208},
  language={zh},
}

@article{jiangxiangdong1999,
  author={江向东},
  title={互联网环境下的信息处理与图书管理系统解决方案},
  journal={情报学报},
  year={1999},
  volume={18},
  number={2},
  pages={4},
  url={http://www.chinainfo.gov.cn/periodical/qbxb99/qbxb990203},
  citedate={2000-01-18},
  language={zh},
}
\end{verbatim}

\subsection{新闻报道}\label{subsec:bibtype-news}

新闻报道是指刊登在报纸上的报道。它所对应的{\BibTeX}文献项类型为|news|。
它所对应的文献类型编码为|N|\cite{gbt3469-1983}。

|news|类型不是{\BibTeX}的标准类型，而是{\njuthesis}的扩展。

\subsubsection{必需字段}

\begin{itemize}
\item |author|：表示该新闻报道的作者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-author}；
\item |title|：表示该新闻报道的标题，其格式参见\ref{subsec:bibfield-title}；
\item |journal|：表示刊登该新闻报道的报刊的名称，其格式参见\ref{subsec:bibfield-journal}；
\item |date|：表示刊登该新闻报道的特定某期报刊的发行日期，其格式参见\ref{subsec:bibfield-date}；
\end{itemize}

\subsubsection{可选字段}

\begin{itemize}
\item |number|: 表示刊登该新闻报道的特定某期报刊的期号，其格式参见\ref{subsec:bibfield-number}。
\item |citedate|：表示该新闻报道的在线版本引用日期，其格式参见\ref{subsec:bibfield-citedate}；
\item |url|：表示该新闻报道的在线版本的引用URL，其格式参见\ref{subsec:bibfield-url}；
\item |doi|：表示该新闻报道的电子版的DOI编号，其格式参见\ref{subsec:bibfield-doi}；
\item |language|：表示该新闻报道的语言，其格式参见\ref{subsec:bibfield-language}；
\item 其他字段将不起作用。
\end{itemize}

\begin{note}
若该新闻报道对应的文献项有|url|或|doi|字段，则其也必须有|citedate|字段。
若该新闻报道的语言为中文，则必须将|language|字段设置为|zh|；否则可忽略|language|字段。
\end{note}

\subsubsection{例子}

\begin{verbatim}
@news{ding2000,
  author={丁文祥},
  title={数字革命与竞争国际化},
  journal={中国青年报},
  date={2000-11-20},
  number={15},
  language={zh},
}

@news{zhang2000,
  author={张田勤},
  title={罪犯DNA库与生命伦理学计划},
  journal={大众科技报},
  date={2000-11-12},
  language={zh},
}

@news{fu2000,
  author={傅刚 and 赵承 and 李佳路},
  title={大风沙过后的思考},
  journal={北京青年报},
  date={2000-04-12},
  number={14},
  url={http://www.bjyouth.com.cn/Bgb/20000412/GB/4216%5ED0412B1401.htm},
  citedate={2005-07-12},
  language={zh},
}
\end{verbatim}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{文献项字段}\label{sec:bib-field}

本节将描述{\njuthesis}文档类所支持的文献项字段。

\begin{note}
因为要遵循\std{GB/T 7714-2005}规范\cite{gbt7714-2005}，所以本节所描述的文献项字段
可能和标准{\BibTeX}的文献项字段有所差别。
\end{note}

\subsection{author}\label{subsec:bibfield-author}

|author|字段表示文献的作者。

|author|字段可以有多个作者名。多个作者姓名之间\emph{必须}用英文词``and''隔开。根据
\cite{gbt7714-2005}的规定，{\BibTeX}会自动只使用前三个作者姓名进行排版，若还有多余作者，
会在作者姓名之后加``, 等''（对于中文文献）或``, et al''（对于外文文献）。

外文作者名建议按照\cite[157]{lamport1994latex}中的要求填写，{\BibTeX}系统会自动将其
转换为符合\std{GB/T 7714-2005}规范\cite{gbt7714-2005}的格式。具体可以参见
\ref{sec:names}。例如：
\begin{itemize}
\item |author = {Rogers, Jr., Hartley}|
\item |author = {Robert L. Constable and Stuart F. Allen}|
\end{itemize}

中文作者名采用姓在前名在后的方式填写，姓和名之间不需加空格。多个作者姓名之间也\emph{必须}用
英文词``and''隔开。例如：
\begin{itemize}
\item |author = {赵凯华}|
\item |author = {赵凯华 and 罗蔚茵 and 张三 and 李四 and 王五}|
\end{itemize}

中国作者姓名的汉语拼音的拼写执行\std{GB/T 16159—2012}的规定\cite{gbt16159-2012}，
名字不能缩写。例如：``Zheng Guangmei''或``ZHENG Guangmei''。为了防止{\BibTeX}将
中国作者姓名的汉语拼音缩写，应该在该作者名两端用``{}''将其括起来。例如：
\begin{itemize}
\item |author = {{ZHAO Kaihua}}|
\item |author = {{ZHAO Kaihua} and {LUO Weiyin} and {ZHANG Sang}}|
\end{itemize}

对于中文文献，若其是外文文献的翻译版，应将其作者名写成中译名。

外国作者的中译名可以只著录其姓；同姓不同名的外国作者，其中译名不仅要著录其姓，还需著
录其名。外国作者的名可以用缩写字母，缩写名后可省略缩写点。翻译者的姓名应使用|translator|
字段指定。例如：
\begin{itemize}
\item |author = {马克思 and 恩格斯}|
\item |author = {昂温, G. and 昂温, P. S.}|
\end{itemize}

凡是对文献负责的机关团体名称通常根据著录信息源著录。用拉丁文书写的机关团体名称应由上至下分级著录 

如果文献的主要责任者是某个组织，例如公司或政府部门，其对应的文献项的|author|字段
应该填写该组织的名称。机关团体名称应由上至下分级著录。为了防止{\BibTeX}将其识
别为一个姓名，应该在组织名称两端用``{}''将其括起来。例如：
\begin{itemize}
\item |author = {{American Chemical Society}}|
\item |author = {{Stanford University, Department of Civil Engineering}}|
\item |author = {{中国科学院数学研究所}}|
\item |author = {{广西壮族自治区林业厅}}|
\end{itemize}


\subsection{editor}\label{subsec:bibfield-editor}

|editor|字段表示文献的编辑者。其格式的具体要求与|author|字段类似。

|editor|字段和|author|字段的区别在于：|author|是所引用的文献的主要负责人，
|editor|则是所引用文献本身，或其所在的合集的编辑。例如：
\begin{itemize}
\item 如果所文献是一本书，但每个章节由不同的作者所写，而整本书由某个编辑者编辑。此时，
  \begin{itemize}
  \item 如果论文中引用的是全书，则应该将该文献作为|book|类型，其|editor|字段为编辑
    者，|author|字段不填。
  \item 如果论文中引用的是全书中由某个作者写的某个章节，则应该将文献作为
    |inbook|或|incollection|类型（取决于该章节是否有自己的标题，详见
    \ref{sec:bib-type}的解释），其|author|字段为该章节作者，|editor|字段为
    专著的编辑者。
  \end{itemize}
\item 如果文献是会议论文集，此时：
  \begin{itemize}
  \item 如果论文引用的是论文集全集，则应该将文献作为|proceedings|类型，其|editor|字段
    为该论文集的编辑，|author|字段不填；
  \item 如果论文引用的是论文集中的某篇文章，则应该将文献作为|inproceedings|类型，
    其|author|字段为该文章作者，|editor|字段为该论文集的编辑者。
  \end{itemize}
\end{itemize}

关于|editor|和|author|字段的详细解释，请参见\ref{sec:bib-type}。

\subsection{translator}\label{subsec:bibfield-translator}

|translator|字段表示文献的翻译者。其格式的具体要求与|author|字段类似。

例如：
\begin{itemize}
\item |translator = {张三}|
\item |translator = {张三 and 李四}|
\item |translator = {Bill Gates}|
\item |translator = {Bill Gates and Bill Clinton}|
\end{itemize}

\subsection{title}\label{subsec:bibfield-title}

|title|字段表示文献的标题。如果该文献是析出文献（即某个专著中的某一章、某一节或某篇文章），
则|title|字段应该是被引用的析出文章或章节的标题；否则，|title|字段应该是被引用的文献的标题。

若被引用的文献的标题有副标题或其他标题，应将其与主标题用冒号隔开。

例如：
\begin{itemize}
\item |title = {Introduction to Algorithm}|
\item |title = {The Art of Computer Programming: Volume 3, Sorting and Searching}|，
\item |title = {马克思恩格斯全集: 第44卷}|
\end{itemize}

\subsection{booktitle}\label{subsec:bibfield-booktitle}

|booktitle|字段表示析出文献所在的专著的标题。其要求与|title|字段类似，具体
参见\ref{subsec:bibfield-title}。

\subsection{series}\label{subsec:bibfield-series}

|series|字段表示文献所属丛书的标题。其要求与|title|字段类似，具体
参见\ref{subsec:bibfield-title}。

\subsection{volume}\label{subsec:bibfield-volume}

|volume|字段表示文献的卷号。卷号用一个阿拉伯数字表示。例如：
\begin{itemize}
\item |volume = {13}|
\end{itemize}

在|periodical|类型文献中，|volume|字段可用于表示所引用的一系列连续期刊的卷号的范围
（参见\ref{subsec:bibtype-periodical}）。此时用一个短横``-''连接两个阿拉伯数字表示
的卷号，前者为起始期刊的卷号，后者为结束期刊的卷号。例如：
\begin{itemize}
\item 卷号范围：|volume = {13-25}|
\end{itemize}

\subsection{number}\label{subsec:bibfield-number}

|number|字段表示文献的期号。期号用一个阿拉伯数字表示。例如：
\begin{itemize}
\item |number = {13}|
\end{itemize}

在|periodical|类型文献中，|number|字段可用于表示所引用的一系列连续期刊的期号的范围
（参见\ref{subsec:bibtype-periodical}）。此时用一个短横``-''连接两个阿拉伯数字表示
的期号，前者为起始期刊的期号，后者为结束期刊的期号。例如：
\begin{itemize}
\item 期号范围：|number = {13-25}|
\end{itemize}


\subsection{edition}\label{subsec:bibfield-edition}

|edition|字段表示专著的版本号。

该字段值有两种可取类型：
\begin{itemize}
\item 如果该字段的值是一个整数，则该整数表示专著的版本号。{\BibTeX}会使用类似``3版''或
``3rd ed''这样的方式排版版本号；
\item 如果专著是第一版，则无需此字段；
\item 如果该字段不是一个整数，则被当做一个字符串。{\BibTeX}会直接把该字符串排版在版本号的位置，
不做任何处理。
\item 如果是用英文表示的版本，通常应该以`` ed''结尾；如果是中文表示的版本，通常应该
以``xx版''的形式，序数前面无需加``第''字。
\end{itemize}

例如：
\begin{itemize}
\item 直接用整数表示版本号：|edition = {2}|
\item 以年代表示版本号：|edition = {1994 ed}|
\item 以年代表示版本号：|edition = {1994版}|
\item 其他版本号：|edition = {石印本}|
\end{itemize}

\subsection{address}\label{subsec:bibfield-address}

|address|字段表示文献的出版地。

出版地著录出版者所在地的城市名称。对同名异地或不为人们熟悉的城市名，应在城市名后
附省名、州名或国名等限定语。例如：
\begin{itemize}
\item |address = {北京}|
\item |address = {London}|
\item |addrees = {Cambridge, Eng}|
\item |address = {Cambridge, Mas}|
\end{itemize}

文献中载有多个出版地,只著录第一个或处于显要位置的出版地。例如：
\begin{itemize}
\item ``科学出版杜 北京 上海 2000''应著录为：|address = {北京}|, 
  |publisher = {科学出版杜}|, |year = {2000}|
\item ``Buterworths London Boston Sydney Welington Durban Toronto 1978''应著
  录为：|address = {London}|, |publisher = {Buterworths}|, |year = {1978}|
\end{itemize}

若该类型的文献需要出版地，但其{\BibTeX}项中缺少|address|字段，则{\BibTeX}排版后
会用``[S.l.]'' （外文文献）或``[出版地不详]''（中文文献）替代。

\subsection{publisher}\label{subsec:bibfield-publisher}

|publisher|字段表示文献的出版者。

出版者可以按著录信息源所载的形式著录，也可以按国际公认的简化形式或缩写形式著录。
例如：
\begin{itemize}
\item ``科学出版社''可著录为：|publisher = {科学出版社}|
\item ``Elsevier Science Publishers''可著录为：|publisher = {Elsevier Science Publishers}|
\item ``International Rice Research Institute''可著录为：|publisher = {IRRI}|
\item ``John Wiley and Sons Ltd''可著录为：|publisher = {Wiley}|
\end{itemize}

著录信息源载有多个出版者，只著录第一个或处于显要位置的出版者。例如：
\begin{itemize}
\item ``American Library Asociation/Chicago Canadian Library Asociation/Otawa 1978''应
    著录为：|address={Chicago}|, |publisher={American Library Asociation}|, |year={1978}|
\end{itemize}

若该类型的文献需要出版者，但其{\BibTeX}项中缺少|publisher|字段，则{\BibTeX}排版后
会用``[s.n.]'' （外文文献）或``[出版者不详]''（中文文献）替代。

\subsection{school}\label{subsec:bibfield-school}

|school|字段表示文献所申请学位的颁发机构。

\subsection{institution}\label{subsec:bibfield-institution}

|institution|表示文献作者所属机构。

\subsection{year}\label{subsec:bibfield-year}

|year|字段表示文献的出版年，或文献的出版年的范围。

出版年采用公元纪年，并用阿拉伯数字著录。如有其他纪年形式时，将原有的纪年形式置于圆括号内。
例如：
\begin{itemize}
\item |year = {1947(民国三十六年)}|
\item |year = {1705(康熙 四十四年)}|
\end{itemize}

出版年无法确定时，可依次选用版权年、印刷年、估计的出版年。估计的出版年需置于方括号内。
例如：
\begin{itemize}
\item 版权年：|year = {c1998}|
\item 印刷年：|year = 1995印刷|
\item 估计的出版年：|year = {[1936]}|
\end{itemize}

在|periodical|类型文献中，|year|字段可用于表示所引用的一系列连续期刊的出版年的范围
（参见\ref{subsec:bibtype-periodical}）。此时用一个短横``-''连接两个阿拉伯数字表示
的年份，前者为起始期刊的出版年，后者为结束期刊的出版年。例如：
\begin{itemize}
\item 出版年范围：|year = {1957-1990}|
\end{itemize}


\subsection{pages}\label{subsec:bibfield-pages}

|pages|字段表示析出文献所在的页码或页码范围。页码用阿拉伯数字表示。页码范围用两个阿拉伯数字
分别表示起始页页码和结束页页码，两者之间用一个短横隔开。注意，页码字段不要包含诸如``p.''，
``page''，``页''之类的描述字符。例如：
\begin{itemize}
\item |pages = {128}|
\item |pages = {128--234}|
\end{itemize}

\subsection{modifydate}\label{subsec:bibfield-modifydate}

|modifydate|表示在线版文献的最后修改日期。此字段不是标准的{\BibTeX}字段，而是{\njuthesis}
的扩展。

最后修改日期必须以阿拉伯数字表示年、月、日。“年”用四位阿拉伯数字表示；“月”用两位阿拉伯数字表示，
不足补零；“日”用两位阿拉伯数字表示，不足补零。三个部分之间用一个短横隔开。
例如：
\begin{itemize}
\item |modifydate = {2013-08-30}|
\end{itemize}

\subsection{citedate}\label{subsec:bibfield-citedate}

|citedate|表示在线版文献的引用日期。此字段不是标准的{\BibTeX}字段，而是{\njuthesis}
的扩展。

引用日期必须以阿拉伯数字表示年、月、日。“年”用四位阿拉伯数字表示；“月”用两位阿拉伯数字表示，
不足补零；“日”用两位阿拉伯数字表示，不足补零。三个部分之间用一个短横隔开。
例如：
\begin{itemize}
\item |citedate = {2013-08-30}|
\end{itemize}

如果文献项有|url|或|doi|字段，则也应有相应的|citedate|字段。

\subsection{url}\label{subsec:bibfield-url}

|url|字段表示文献的在线URL地址。

如果某文献项有|url|字段，则该文献被认为是在线文献。{\BibTeX}处理后，会在其文献类型后增
加``/OL''，表示其属于在线文献。

如果某文献项有|url|字段，则它也应该有对应的|citedate|字段。

例如：
\begin{itemize}
\item |url = {http://www.di.ens.fr/users/longo/download.html}|
\item |url = {http://www.bjyouth.com.cn/20000412/GB/4216%5ED0412B1401.htm}|
\end{itemize}

\subsection{doi}\label{subsec:bibfield-doi}

|doi|字段表示文献的``数字对象标识号(Digital Object Identifier)''。例如：
\begin{itemize}
\item |doi = {10.1007/s00223-003-0070-0}|
\end{itemize}

数字对象识别号是一套识别数字资源的机制，涵括的对象有视频、报告或书籍等等。它既有一套为资源命名的
机制，也有一套将识别号解析为具体地址的协议。

发展DOI的动机在于补充URI之不足，因为一方面URI指涉的URL经常变动，另一方面，URI表达的其实是资源
所在地（即网址），而非数字资源本身的信息。DOI能克服这两个问题。

一个DOI识别号经过解析后，可以连至一个或更多的数据。但识别号本身与解析后导向的数据并不相干，也可
能发生无法取得全部数据，只能得到相关出版品信息的情形。DOI的解析协议见诸RFC 3652，RFC 3651描
述命名机制，RFC 3650描述的则是其架构。DOI通过Handle系统解析识别号，但实际应用上大多是通过网
站解析.例如连进网址\url{http://dx.doi.org/10.1007/s00223-003-0070-0}，就能看到对应识
别号\texttt{10.1007/s00223-003-0070-0}的论文信息或全文。

如果某文献项只有|doi|字段但没有|url|字段，该文献也被认为是在线文献。{\BibTeX}处理后，会在
其文献类型后增加``/OL''，表示其属于在线文献；同时也会自动根据DOI的解析网址前缀
\url{http://dx.doi.org/}合成其在线URL地址。

如果某文献项有|doi|字段，则它也应该有对应的|citedate|字段。


\subsection{media}\label{subsec:bibfield-media}

|media|字段表示引用文献的载体。此字段不是标准的{\BibTeX}字段，而是{\njuthesis}的扩展。

若引用文献对应的{\BibTeX}项有|url|或|doi|字段，此字段将被忽略，且该文献的载体将
被自动设置为|OL|，表示联机网络。

若引用文献对应的{\BibTeX}项没有|media|字段，则默认该文献的载体为一般纸质媒体。

否则，引用文献对应的{\BibTeX}项的|media|字段应该按照表\ref{tab:media-code}填写。

\begin{table}
\centering
\begin{tabular}{|C{5cm}|C{5cm}|}
\toprule
  \textbf{载体类型} & \textbf{标识代码} \\
\midrule
  磁带(magnetic tape) & MT \\
\hline
  磁盘(disk)  & DK \\
\hline
  光盘(CD-ROM) & CD \\
\hline
  联机网络(online) & OL \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{电子文献载体和标志编码}\label{tab:media-code}
\end{table}


\subsection{language}\label{subsec:bibfield-language}

|language|字段用于说明该文献项对应的文献所使用的语言。例如：
\begin{itemize}
\item |language = {zh}|
\item |language = {en}|
\end{itemize}

如果是外文文献，此字段可忽略；如果是中文文献，此字段\emph{必须}填写|zh|。

{\BibTeX}需要根据此字段判别文献的语言，对于中文文献和外文文献采用不同的排版方式。

选择文献语言的基本原则是，若该文献本身是中文的（即使是翻译版），其对应项的语言就应该选|zh|，
其标题、作者等也应该尽量以中文填写。

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

