%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%  
%% 文档类 NJU-Thesis 用户手册
%%
%% 作者：胡海星，starfish (at) gmail (dot) com
%% 项目主页: https://github.com/Haixing-Hu/nju-thesis
%%
%% This file may be distributed and/or modified under the conditions of the
%% LaTeX Project Public License, either version 1.2 of this license or (at your
%% option) any later version. The latest version of this license is in:
%%
%% http://www.latex-project.org/lppl.txt
%%
%% and version 1.2 or later is part of all distributions of LaTeX version
%% 1999/12/01 or later.
%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\subsection{网页}\label{subsec:bibtype-online}

网页文档对应的{\BibTeX}文献项类型为|online|。它所对应的\std{GB/T 3469-1983}文
献类型\cite{gbt3469-1983}单字码为|EB|。

|online|不是{\BibTeX}的标准类型，而是{\njuthesis}的扩展。

\subsubsection{必需字段}

\begin{itemize}
\item |title|：表示网页的标题，其格式参见\ref{subsec:bibfield-title}。
\item |citedate|：表示引用该网页的日期，其格式参见\ref{subsec:bibfield-citedate}。
\item |url|：表示网页的URL，其格式参见\ref{subsec:bibfield-url}。
\end{itemize}

\subsubsection{可选字段}

\begin{itemize}
\item |author|：表示网页的作者，可以是个人或单位，其格式参见
  \ref{subsec:bibfield-author}。
\item |address|：表示网页的发布者（通常是某个机构）的地址，其格式参见
  \ref{subsec:bibfield-address}。
\item |publisher|：表示网页的发布者，通常是某个机构，其格式参见
  \ref{subsec:bibfield-publisher}。
\item |year|：表示网页的发布年（首发年），其格式参见
  \ref{subsec:bibfield-year}。
\item |modifydate|：表示网页的最后一次修改日期，其具体格式参见
  \ref{subsec:bibfield-modifydate}。
\item |language|：表示网页的语言，其格式参见\ref{subsec:bibfield-language}。若
  语言为中文，此项必须填|zh|；否则，此项可省略。
\item 其他字段将不起作用。
\end{itemize}

