%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%  
%% 文档类 NJU-Thesis 用户手册
%%
%% 作者：胡海星，starfish (at) gmail (dot) com
%% 项目主页: https://github.com/Haixing-Hu/nju-thesis
%%
%% This file may be distributed and/or modified under the conditions of the
%% LaTeX Project Public License, either version 1.2 of this license or (at your
%% option) any later version. The latest version of this license is in:
%%
%% http://www.latex-project.org/lppl.txt
%%
%% and version 1.2 or later is part of all distributions of LaTeX version
%% 1999/12/01 or later.
%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{参考工具}\label{subsec:bibtype-reference}

参考工具是专著的一种。它包括年鉴、手册、百科全书、字典等\cite{gbt3469-1983}。它对应的{\BibTeX}文献项
类型为|reference|；所对应的\std{GB/T 3469-1983}文献类型单字码为|K|\cite{gbt3469-1983}。

|reference|类型不是{\BibTeX}的标准类型，而是{\njuthesis}的扩展。

\begin{note}
在线版的字典、词典、百科全书等，应使用|reference|类型而非|online|类型。关于|online|类型，
参见\cite{subsec:bibtype-online}。
标准{\BibTeX}对于技术手册用|manual|类型，但在{\njuthesis}中\emph{也可}使
用|reference|类型。
\end{note}

\subsubsection{必需字段}

\begin{itemize}
\item |title|：表示该参考工具的标题，其格式参见\ref{subsec:bibfield-title}。
\end{itemize}

\subsubsection{可选字段}

\begin{itemize}
\item |author|：表示该参考工具的作者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-author}；
\item |editor|：表示该参考工具的编辑者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-editor}；
\item |translator|：表示该参考工具的翻译者，其格式参见\ref{subsec:translator}；
\item |edition|：表示该参考工具的版本，其格式参见\ref{subsec:bibfield-edition}；
\item |pages|表示引文在该参考工具中所处的页码或页码范围，其格式参见\ref{subsec:bibfield-pages}；
\item |address|：表示该参考工具的出版地，其格式参见\ref{subsec:bibfield-address}；
\item |publisher|：表示该参考工具的出版者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-publisher}；
\item |year|：表示该参考工具的出版年，其格式参见\ref{subsec:bibfield-year}；
\item |citedate|：表示该参考工具的在线版本的引用日期，其格式参见\ref{subsec:bibfield-citedate}；
\item |url|：表示该参考工具的在线版本的引用URL，其格式参见\ref{subsec:bibfield-url}；
\item |doi|：表示该参考工具的电子版的DOI编号，其格式参见\ref{subsec:bibfield-doi}；
\item |language|：表示该参考工具的语言，其格式参见\ref{subsec:bibfield-language}；
\item 其他字段将不起作用。
\end{itemize}

\begin{note}
若该参考工具对应的文献项有|url|或|doi|字段，则其必须也有|citedate|字段。
若该参考工具的语言为中文，则必须将|language|字段设置为|zh|；否则可忽略|language|字段。
\end{note}

\subsubsection{例子}

\begin{verbatim}

@reference{webster,
  author={{Merriam-Webster}},  
  title={The Merriam-Webster English Dictionary},
  edition={revised edition},
  publisher={Merriam Webster Mass Market},
  year={2004},
}

@reference{xinhuazidian,
  author={{中国社会科学院语言研究所}},
  title={新华字典},
  edition={11},
  publisher={商务印书馆},
  address={北京},
  year={2011},
  language={zh},
}

@reference{hanyucidian,
  author={{中国社会科学院语言研究所词典编辑室}},
  title={现代汉语词典},
  edition={6},
  publisher={商务印书馆},
  address={北京},
  year={2012},
  language={zh},
}

@reference{shufabaike,
  author={李楠},
  title={书法历史},
  volume={1},
  series={中国书法百科全书},
  publisher={北京燕山出版社},
  address={北京},
  year={2010},
  language={zh},
}
\end{verbatim}
