%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%  
%% 文档类 NJU-Thesis 用户手册
%%
%% 作者：胡海星，starfish (at) gmail (dot) com
%% 项目主页: https://github.com/Haixing-Hu/nju-thesis
%%
%% This file may be distributed and/or modified under the conditions of the
%% LaTeX Project Public License, either version 1.2 of this license or (at your
%% option) any later version. The latest version of this license is in:
%%
%% http://www.latex-project.org/lppl.txt
%%
%% and version 1.2 or later is part of all distributions of LaTeX version
%% 1999/12/01 or later.
%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{汇编}\label{subsec:bibtype-collection}

汇编是指汇总编辑而成的专著\cite{zdic2013huibian}，例如关于某一主题的文章的合集，
或同一作者的文献集合之类。汇编包括论文集等\cite{gbt3469-1983}。它所对应的{\BibTeX}文献
项类型为|collection|；所对应的\std{GB/T 3469-1983}文献类型单字码为|G|\cite{gbt3469-1983}。

\begin{note}
“论文集”应使用|collection|类型；而“会议录”和“会议论文集”应使用|proceedings|
或|conference|类型，参见\ref{subsec:bibtype-proceedings}。
\end{note}

\begin{note}
注意要区分“汇编”和“书籍”。一个简单的办法是看其结构。如果该文献是由章节构成，
则该文献属于“书籍”；即使每章作者不同，该文献也属于拥有多个作者的书籍。如果
该文献没有章节结构，而是由多篇独立的文献构成，每篇独立的文献都有自己的独立标题，
则该文献属于“汇编”；即使每篇独立文献的作者都相同，该文献也属于“汇编”。
\end{note}

\subsubsection{必需字段}

\begin{itemize}
\item |author|：表示该汇编的作者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-author}；
\item |editor|：表示该汇编的编辑者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-editor}；
\item |title|：表示该汇编的标题，其格式参见\ref{subsec:bibfield-title}；
\item |publisher|：表示该汇编的出版社，其格式参见\ref{subsec:bibfield-publisher}；
\item |address|：表示该汇编的出版地，其格式参见\ref{subsec:bibfield-address}；
\item |year|：表示该汇编的出版年，其格式参见\ref{subsec:bibfield-year}。
\end{itemize}

\begin{note}
|author|字段和|editor|字段应该至少有一个存在，但也可同时存在。若|author|字段存在，
{\BibTeX}将使用|author|字段的值作为该汇编的主要责任者；否则，若|editor|字段存在，
{\BibTeX}将使用|editor|字段的值作为该汇编的主要责任者；若|author|字段和|editor|字段
都不存在，{\BibTeX}将使用``Anon''或``佚名''作为该汇编的主要责任者；若|author|字段
和|editor|字段都存在，{\BibTeX}将使用|author|字段的值作为该汇编的主要责任者，而忽略
|editor|字段。
\end{note}

\subsubsection{可选字段}

\begin{itemize}
\item |translator|：表示该汇编的翻译者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-translator}；
\item |series|：表示该汇编所属的丛书的标题，其格式参见\ref{subsec:bibfield-series}；
\item |edition|：表示该汇编的版本，其格式参见\ref{subsec:bibfield-edition}；
\item |volume|：表示该汇编所属丛书或多卷书的卷号，其格式参见\ref{subsec:bibfield-volume}；
\item |pages|：表示引文在该汇编中所处的页码或页码范围，其格式参见\ref{subsec:bibfield-pages}；
\item |citedate|：表示该汇编的在线版本的引用日期，其格式参见\ref{subsec:bibfield-citedate}；
\item |url|：表示该汇编的在线版本的引用URL，其格式参见\ref{subsec:bibfield-url}；
\item |doi|：表示该汇编的电子版的DOI编号，其格式参见\ref{subsec:bibfield-doi}；
\item |language|：表示该汇编的语言，其格式参见\ref{subsec:bibfield-language}；
\item 其他字段将不起作用。
\end{itemize}

\begin{note}
汇编所属丛书的标题不应出现在|title|字段中，而应填写在|series|字段中。
汇编所属多卷书的卷号也不应出现在|title|字段中，而应填写在|volume|字段中。
若该汇编的语言为中文，则必须将|language|字段设置为|zh|；否则可忽略|language|字段。
\end{note}

\subsubsection{例子}

\begin{verbatim}
@collection{engesser2009,
  title={Quantum Logic},
  series={Handbook of Quantum Logic and Quantum Structures},
  editor={Kurt Engesser and Dov M Gabbay and Daniel Lehmann},
  publisher={Elsevier},  
  year={2009},  
}

@collection{maxis1982,
  title={马克思恩格斯全集},
  author={马克思 and 恩格斯},  
  volume={44},
  address={北京},
  publisher={人民出版社},
  year={1982},
  language={zh},
}
\end{verbatim}

