%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%  
%% 文档类 NJU-Thesis 用户手册
%%
%% 作者：胡海星，starfish (at) gmail (dot) com
%% 项目主页: https://github.com/Haixing-Hu/nju-thesis
%%
%% This file may be distributed and/or modified under the conditions of the
%% LaTeX Project Public License, either version 1.2 of this license or (at your
%% option) any later version. The latest version of this license is in:
%%
%% http://www.latex-project.org/lppl.txt
%%
%% and version 1.2 or later is part of all distributions of LaTeX version
%% 1999/12/01 or later.
%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{手册}\label{subsec:bibtype-manual}

手册是一种特殊的参考工具。它所对应的{\BibTeX}文献项类型为|manual|；所对应的\std{GB/T 3469-1983}
文献类型单字码为|K|\cite{gbt3469-1983}。

\subsubsection{必需字段}

\begin{itemize}
\item |title|：表示该首个的标题，其格式参见\ref{subsec:bibfield-title}。
\end{itemize}

\subsubsection{可选字段}

\begin{itemize}
\item |author|：表示首个的作者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-author}。
\item |editor|：表示首个的编辑者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-editor}。
\item |translator|：表示首个的翻译者，其格式参见\ref{subsec:translator}。
\item |edition|：表示首个的版本，其格式参见\ref{subsec:bibfield-edition}。
\item |pages|表示引文所处的页码或页码范围，其格式参见\ref{subsec:bibfield-pages}。
\item |address|：表示首个的出版地，其格式参见\ref{subsec:bibfield-address}。如果
  该字段不存在，{\BibTeX}排版时将会用``[S.l.]''或``[出版地不详]''替代。
\item |publisher|：表示首个的出版者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-publisher}。
  如果该字段不存在，{\BibTeX}排版时将会用``[s.n.]''或``[出版者不详]''替代。
\item |year|：表示首个的出版年，其格式参见\ref{subsec:bibfield-year}。
\item |citedate|：表示专首个的在线版本的引用日期，其格式参见\ref{subsec:bibfield-citedate}。
\item |url|：表示首个的在线版本的引用URL，其格式参见\ref{subsec:bibfield-url}。
\item |doi|：表示首个的DOI编码，其格式参见\ref{subsec:bibfield-doi}
\item |language|：表示首个的语言，其格式参见\ref{subsec:bibfield-language}。若语
  言为中文，此项必须填|zh|；否则，此项可省略。
\item 其他字段将不起作用。
\end{itemize}


\begin{note}
若该首个对应的文献项有|url|或|doi|字段，则其必须也有|citedate|字段。
若该首个的语言为中文，则必须将|language|字段设置为|zh|；否则可忽略|language|字段。
\end{note}