%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%  
%% 文档类 NJU-Thesis 用户手册
%%
%% 作者：胡海星，starfish (at) gmail (dot) com
%% 项目主页: https://github.com/Haixing-Hu/nju-thesis
%%
%% This file may be distributed and/or modified under the conditions of the
%% LaTeX Project Public License, either version 1.2 of this license or (at your
%% option) any later version. The latest version of this license is in:
%%
%% http://www.latex-project.org/lppl.txt
%%
%% and version 1.2 or later is part of all distributions of LaTeX version
%% 1999/12/01 or later.
%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{技术标准}\label{subsec:bibtype-standard}

技术标准是专著的一种。它是指由某个团体或机构所定义的技术方面的标准。它所对应的{\BibTeX}文献项类
型为|standard|；所对应的\std{GB/T 3469-1983}文献类型单字码为|S|\cite{gbt3469-1983}。

|standard|不是{\BibTeX}的标准类型，而是{\njuthesis}的扩展。

\subsubsection{必需字段}

\begin{itemize}
\item |author|：表示该技术标准的制定者，通常是一个机构名称，其格式参见\ref{subsec:bibfield-author}。
\item |title|：表示该技术标准的名称，其格式参见\ref{subsec:bibfield-title}。通常是由标准号
 加标准全称构成，标准号和标准全称之间应该用冒号``:''隔开。
\item |year|：表示该技术标准的出版年，其格式参见\ref{subsec:bibfield-year}。
\end{itemize}

\subsubsection{可选字段}

\begin{itemize}
\item |translator|：表示该技术标准的翻译者，其格式参见\ref{subsec:translator}。
\item |edition|：表示该技术标准的版本，其格式参见\ref{subsec:bibfield-edition}；
\item |address|：表示该技术标准的出版地，其格式参见\ref{subsec:bibfield-address}。
\item |publisher|：表示该技术标准的出版者，其格式参见\ref{subsec:bibfield-publisher}。
\item |pages|表示引文所处的页码或页码范围，其格式参见\ref{subsec:bibfield-pages}。
\item |citedate|：表示该技术标准的在线版本的引用日期，其格式参见\ref{subsec:bibfield-citedate}。
\item |url|：表示该技术标准的在线版本的引用URL，其格式参见\ref{subsec:bibfield-url}。
\item |doi|：表示技术标准的DOI编码，其格式参见\ref{subsec:bibfield-doi}
\item |language|：表示技术标准的语言，其格式参见\ref{subsec:bibfield-language}。若语
  言为中文，此项必须填|zh|；否则，此项可省略。
\item 其他字段将不起作用。
\end{itemize}


\begin{note}
若该技术标准对应的文献项有|url|或|doi|字段，则其必须也有|citedate|字段。
若该技术标准的语言为中文，则必须将|language|字段设置为|zh|；否则可忽略|language|字段。
\end{note}

\subsubsection{例子}

\begin{verbatim}
@standard{rfc2046,
  author={{IETF}},
  title={RFC 2046: Multipurpose Internet Mail Extensions 
        (MIME) Part Two: Media types},
  year={2010},
  url={http://tools.ietf.org/html/rfc2046},
  citedate={2013-10-20},
}

@standard{gbt7714-2005,
  author={{中国国家标准化管理委员会}},
  title={GB/T 7714-2005: 文后参考文献著录规则},
  year={2005},
  language={zh},
}

@standard{gbt7156-2003,
  author={{中国国家标准化管理委员会}},
  title={GB/T 7156-2003 文献保密等级代码与标识},
  address={北京},
  publisher={科技出版社},
  year={2003},
  language={zh},
}
\end{verbatim}

